HATİCE MERYEM Kasım 1968’de İstanbul’da doğdu. İktisat mezunu. 1991-94 yılları arasında bir bankada memur olarak çalıştı. Daha sonra mesleğini bırakıp Londra’ya gitti. Orada temizlikçilik, çocuk bakıcılığı, ütücülük, gazete dağıtıcılığı, barmenlik gibi ayak işlerinde çalıştı. Kültür sanat dergileri Öküz ve Hayvan’da editörlük yaptı. Yaşar Nabi Nayır Gençlik Ödülleri Yarışması’nda öykü dalında dikkate değer bulundu. 2000’de Siftah adlı ilk kitabı yayımlandı. Sinek Kadar Kocam Olsun Başımda Bulunsun adlı kitabı 2002’de yayımlanan yazarın bu eseri aynı adla Ankara Devlet Tiyatrosu tarafından sahnelendi. “Umutsuz Ev Kadınları”, “Eve Düşen Yıldırım” ve “Anne” gibi dizilerde senaryo yazarlığı yaptı. Varlık dergisinde genç öykücülerin öykülerini değerlendirdi. Halen aynı derginin öykü jürisinde yer almaktadır. 2008’de İnsan Kısım Kısım Yer Damar Damar, 2010’da Aklımdaki Yılan, 2013’te Beyefendi, 2019’da ise Yetim adlı kitapları İletişim Yayınları’nca yayımlanan yazarın kitapları Bulgarca, Romence, Macarca ve Almanca dillerine çevrildi. Halen senaryo yazarlığı yapmaktadır.

Potinbağı Senfonisi

Dört numaralı hücrede kısacık, sıskacık sanık, içi boş kömür çuvalı gibi köşeye yığılıp kalmış. Üç gündür burada. Açlıktan, soğuktan, hepsinden de daha çok yalnızlıktan üşümüş, büzülmüş, uyuşmuş...

Dört numaralı hücrenin eni iki, boyu üç, yüksekliği de ikibuçuk metre, yani onbeş metreküp hacminde.

Dört numaralı hücrenin penceresi yok.

Dört numaralı hücrede ışık da yok.

Dört numaralı hücreye tıkarlarken sanığın kıravatını, pantolon kemerini, kayışıyla birlikte kol saatini, anahtar zincirini, ayakkabılarından söktükleri potinbağlarını almışlardı ; hücrede bunlarla kendini asmasın diye... Ceket yakasının altına sokulu iki topluiğneyle, dolmakalemini de almışlardı ; bunları biyerine batırıp kendini öldürmesin diye.

Dört numaralı hücredeki sanığın yaşamasını istiyorlardı.

Dört numaralı hücreye gün ışığı girmediğinden sanık, üç gündür yaşadığı zamanın gece mi, gündüz mü olduğunu bilmiyordu.

Dört numaralı hücredeki sanık, saatin kaç olduğunu da bilmiyordu. Üç gündür burdaydı ama o beş yada on gün oldu sanıyordu buraya sokulalı.

Dört numaralı hücredeki sanık kendi üstüne katlanıp kıvrılmış, içine kapanıp büzülmüştü tostoparlak.

Dört numaralı hücrenin kapısında eni boyu bir karışlık bir delik vardı ; bu delik sürgülü bir tahta kapakla kapalıydı. Bu tahta kapağın altında bir de örgü tel kapıyordu deliği.

Dört numaralı hücrenin nöbetçisi sık sık kapı deliğinin sürmeli kapağını açıp sanığın içerde ne yaptığını gözledikten sonra yine kapıyordu sürgülü kapağı.

Dört numaralı hücredeki üşümüş, büzülmüş, uyuşmuş, kısacık, sıskacık sanık, kendisinin yokluğunda, evdeki kedisinin aç kaldığını düşünüyordu. O düşünürken, çat, kapı deliğinin sürgülü kapağı açılıyordu. Çat, kapanıyordu.

Dört numaralı hücredeki sanık, su verilmediğinden saksıdaki çiçeklerin kuruyacağını düşünüyordu ; kapak açılıyordu, çat...

Dört numaralı hücredeki adam, hepsinden çok, hiç görmediği Paris’i düşünüyordu nedense. Çat!.. Kedi... Çiçek... Paris... Çat!.. Çiçek!.. Çat!.. Kedi Paris çat! Pa ke çat di çek çat ris pat...

Dört numaralı hücredeki kısacık, sıskacık sanığın beyninde düşünceler, kulaklarında sesler büyüyordu. En küçük bir çıt, kulaklarında depremle yıkılan koca bir yapının gürültüsüyle uğulduyordu.

Çıt! Dışardaki elektrik düğmesi çevrilmişti. Dört numaralı hücrenin on mumluk lambası yandı. Tozla örtülmüş lambanın üstüne ayrıca örgü tel çevrilmiş olduğundan lambanın ışığı on mumdan çok daha azdı.

Dört numaralı hücrenin kapısı açıldı. İçeri giren sivil polisti, yine kapandı kapı.

Sanık, uyuşup büzüldüğü köşeden kalktı.

Ellerini arkasında kavuşturmuş olan sivil polis iriyarıydı.

Öksürük düosu

Bisüre bakıştılar birbirlerine. Sanık belli belirsiz öksürdü. Sivil polis de öksürdü. Sanık yine öksürdü ölgün sesle... Sivil polis daha üst perdeden öksürdü. Sanık yine öksürdü yavaşça. Polis daha yüksek sesle öksürdü. Sanığın her öksürüğünü, polis daha sesli öksürükle bastırıyordu. Polis öyle hızlı öksürdü ki, sanık artık öksüremedi.

Adagio

Sonra bakıştılar. Polis öyle sert baktı ki, sanık artık ona bakamadı, başını aşağıya eğdi. Polis, bikaç kez sanığın çevresinde dolanıp onu yukardan aşağıya, aşağıdan yukarıya süzdükten sonra, ılımlı bir sesle,

– Merhaba... dedi.

Sanık ürkek,

– Merhaba... dedi.

Polis utangaç bir sesle sordu:

– Adın ne senin?

– Mutira.

– Efendim? Yine birden toparlanıp bağırdı: Ha?

– Mutira.

Susuştular bisüre. Polis, arkasına kavuşturulmuş ellerini sarkıttı, tepesinden baktığı sanığın iki adım uzağına çekildikten sonra tatlı sesle konuştu:

– Daha yeni polis oldum. Bir haftalık polisim ben... Bana verilen ilk önemli iş, sizsiniz. Davranışları, bir dostuyla dertleşircesineydi: Sorulanların hiçbirine cevap vermiyormuşsunuz. Öyle söylediler. Dediler ki bana, anlattır ona herşeyi, öyle dediler. Söyleyeceksiniz, bana anlatacaksınız.

Sustular ikisi de...

– Bana anlatmanız gerekli... Anlıyor musunuz Bay... Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, anlatmalısınız, açıklamalısınız... Çünkü bu, bana verilmiş bir ödev. Bu, ilk önemli işimdir, başaramazsam olmaz... Beni anlıyorsunuz, değil mi?

Sustu bisüre...

Andante

– Susmayın rica ederim. Anlayın beni, anlayın... Yoksa... Nasıl söyleyeyim, sizi konuşturmak zorunda kalacağım... İstemiyorum böyle bişey yapmak... Anlatabildim mi? Yine sustu, bisüre. Beni, istemediğim bişeyi yapmak zorunda bırakmayın Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, rica ederim, anlayışlı olunuz, lütfen konuşunuz... Sizi hiç tanımıyorum, kimsiniz bilmiyorum. İlk görüyorum sizi. Siz de beni öyle... Tanışmıyoruz ki... İlk görülen, daha yeni tanışılan bir adamı dövmek zordur ; kolay iş sanmayın. Ama bana... döveceksin dediler, konuşmazsa, anlatmazsa döveceksin dediler...

Polis bir adım daha geri çekildi. Sanık da ona bir adım yaklaştı.

– Sonra biliyor musunuz, ben hayatımda hiçkimseyi dövmedim. Yapamam... Bakmayın siz benim böyle boylu boslu oluşuma... Yufka yürekliyimdir, yumuşak huyluyumdur... Hiçkimseyi dövmedim hayatta, çocuklarımı bile...

Bir adım daha geri çekildi, sanık da ona bir adım daha yaklaştı.

– Ama siz bana kötülük ediyorsunuz konuşmamakla... Sizi konuşturamazsam, beni kovarlar işimden... Oysa daha yeni girdim mesleğe. Beni atarlar işimden diyorum Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira beni atarlar... Yine işsiz kalırım sonra...

Polis bir adım daha geri çekilmek istedi, duvara dayandı, hücrede çekilecek yer kalmamıştı. Sanık ona iyice sokuldu.

– Vicdanınız elverir mi benim işsiz kalmama... İki çocuğum var, Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, iki çocuğum var.

Polis bitkin duvara yaslanmıştı.

– Ne zor!.. Allahım, ne zor!.. Tanımadığın, aranda geldigeçti olmamış birini dövmek durup dururken ne zor...

Yaslandığı duvarın dibine çömeldi.

– Tanıdığım olsa bile dövemem ki... Size yalan söyleyecek değilim ya, ben hiçkimseyi dövmedim, ama çok dayak yedim. Annem babam döverlerdi beni, öğretmenlerim de döverlerdi... Arkadaşlarım da çok dayak attı bana...

Çömeldiği yere çöktü.

– Ben aylarca işsiz kaldım, geçim çok zor... Polisliğe girene kadar neler çektim, neler, bir bilseniz. Anlatsam acırsınız bana... İşte onun için ya, görevini yapamıyor diye polislikten çıkarılmak istemiyorum... Ne olur, bana yardım edin...

Polis, ölgün sesle kesik kesik öksürdü. Başucunda ayakta duran sanık da öksürdü. Bir o, bir öbürü öksürüyordu. (Öksürük düo’su.) Polis kesik kesik iniltiyle öksürdükçe sanığın öksürükleri daha sertleşiyordu. Polis birden ayağa fırladı, bağırdı:

– Ama siz bana işkence ediyorsunuz... Hakkınız yok buna Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, rica ederim, size dayak atmak zorunda bırakmayın beni... Elimden gelmez diyorum size, yapamam... Rica ederim, çok rica ederim, söyleyin, konuşun... Sustu bisüre, sonra uyumlu bir sesle konuştu: Sizi anlamıyor değilim, ama, siz de beni anlayın ne olur... Kendimi sizin yerinize koyuyorum ; diyorum ki kendi kendime, ben bu adamın yerinde olsam, kendiliğimden, yani dayak yemeden söyler miydim? Onun için, ne olur, siz de kendinizi benim yerime koyun. Polislikten kovulup yeniden işsiz kalmamı, çocuklarımın açlık çekmelerini ister misiniz? Gördünüz mü, istemezsiniz tabii... Öyleyse anlatın. Beni, sizi dövmekle görevlendirdiler. Sizi konuşturabilirsem, bu, benim mesleğimde ilk başarım olacak... Yardım edin bana, ne olur!..

Polis, yumruğunu öbür elinin ayasına vura vura hücrede dolaştı, kendi kendine konuşmaya başladı:

– Hey Allahım, sen bana kuvvet ver!.. Sen bana cesaret ver... Durup dururken bir adam nasıl dövülür canım... Allahım!..

Sanığa döndü:

– Öyleyse siz yardım edin bana, hiç olmazsa siz yardım edin. Beni kızdıracak, çileden çıkaracak bişey yapın ki döveyim sizi... Bişey yapın, bişey söyleyin Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, beni kızdırın biraz ne olur canım, kızdırın da döveyim sizi, yalvarırım, ne olur... Bir zaman yalvardı sanığa, ama yalvarmalarının işe yaramadığını anlayınca, siz de hak verirsiniz ki, dedi, artık benden günah gitti. Siz dayağa kaşındınız... Ama ben... ben... ben... Sustu. Tatlı bir söyleyişle, size bişey itiraf edeyim mi, dedi, ben bugün bir polisim ya, Allahın bir lütfudur benim polis oluşum. Bikaç gün daha işsiz kalsaydım, çok kötü olacaktı, çalacaktım çünkü... Polis olamasam hırsız olacaktım ben... Ama polis oldum işte... Belki de siz polis olmadığınız için... Hayatımı anlatayım size, dinlemek ister misiniz?

Polis de, sanık da yere oturdular karşılıklı.

– Ben çok acı çektim, çok çile çektim Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira. Size bişey söyleyeyim ama, aramızda kalsın, e mi, beni de dövmüştü bikez polis... Şimdi beni daha iyi anlıyorsunuz değil mi? Beni dövdüler karakolda, sonra suçsuz olduğum anlaşılınca bıraktılar. Suçsuzluğum anlaşıldı ama, ben gerçekten suçsuz değildim ki... Yalan söyleyip kurtuldum. Siz de bir yalan söyleyin... (Bağırdı.) Yalan söyleyin canım... Yalan söyleyin de, ben de yalan söylüyorsunuz diye sizi döveyim... Sustular. Ama ben sizi konuşturmadan bu kadar uzun zaman yanınızda kalamam ki... Sonra üstlerim kızar bana. Onca zaman sanığın yanında ne yaptın, diye sorar bana üstlerim. Siz benim ekmeğimle oynuyorsunuz, işimden edeceksiniz beni...

Ayağa kalktı, sanığı da yakasından tutup bir boş çuval gibi kaldırdı. Sonra bir elini dostça sanığın omzuna koyup,

– Siz, dedi, bir sanık olarak konuşmamakta haklısınız. Ama ben de bir polis olarak sizi söyletmek için dövmekte haklıyım, öyle değil mi? Bunu kabul ediyorsunuz umarım. Ama bana görevimi yapmam için hiç yardım etmiyorsunuz ki... Sizi dövmem için bir sebep yaratın. İşimi kolaylaştırın ne olur ; küçücük bir yardımda da mı bulunamazsınız?

Birden elini havaya kaldırdı, ha vurdu ha vuracak... Sonra iki kolu da aşağı sarktı. Böylece bunu bikaç kez daha denedi, ama her seferinde de havaya kalkan eli sanığa vuramadan aşağı düştü.

İki eliyle sanığın iki omzundan dostça tutup babacan bir sesle konuştu:

– Sizinle bir anlaşma yapalım, gelin. Ama aramızda kalsın, gizli bir anlaşma. Sanki sizi dövüyormuşum gibi bağırın... Yüksek sesle yalvarın bana. Canınızı acıtıyormuşum gibi öyle bir bağırın ki, dışardan bağırmanızı duysunlar da, sizi dövdüğümü sansınlar... Olur mu Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, anlaştık mı? Hadi, dayak yiyormuş gibi bağırın bakalım...

Eğilip yerden bir değnek aldı,

– Hah, dedi, işte ben de bu sopayla o yana bu yana vurur, sizi dövüyormuş gibi gürültü çıkarırım. Anlaştık değil mi, hadi başlayın bağırmaya... Çok bağırın da dışardan duysunlar... Hadi! Sustu. Çok inatçısınız Bay... neydi?

– Mutira...

– Bay Mutira, sizin yerinize ben bağırırdım dayak yiyormuş gibi ama, sesimi tanırlar, yoksa... Sonra çakarlarsa kovarlar beni polislikten. Yalvarmaya başladı: Acıyın bana ne olur, yalvarırım size... Bir iyilik edin... Ya anlatın kendiliğinizden yada sizi dövmem için bir bahane yaratın... Biraz kızdırın beni, sinirlendirin...

Allegro

Polis, ellerini göğsünde çaprazlayarak, sonra çözüp arkasında kavuşturarak bir zaman sanığın çevresinde dolandı, sonra bir omuz vurup yıktı yere sanığı. Yaptığı kabalığa pişman olup,

– Pardon... dedi, sanığın kalkmasına yardım etti.

Yine dolandı çevresinde, bir dirsek atıp yere yıktı bir daha. Sanığı düştüğü yerden kaldırıp,

– Siz de bana bişey yapsanıza! diye bağırdı. Kendi kendine, kızamıyorum, kızamıyorum... Olmuyor... diye söylendi. Yine potinbağı çözülmüş... diye eğildi, ayakkabısını bağlarken, öyle hızlı çekti ki, potinbağı kopup ikiye bölündü. Sağlam bişey yapmıyorlar ki... diye bağırdı. Hep çürük çarık potinbağları... Alçak herifler!.. Her hafta potinbağı alınır mı be... Haftada bir elli kuruş ver, potinbağı al işin yoksa... Gittikçe kızıyordu, kızdıkça bağırıyordu: Sağlam bir bağ yapsalar ne olur... Ne olur sanki... Bir çekişte kopuyor işte... Dolandırıcılar!..

Öyle kızgınlıkla bağırıyordu ki, sanık korkudan titreyerek köşeye sığınmıştı.

– Daha bağlarken kopuyor... Alçak! Namussuz!.. Eşşoğlu eşşek!..

Birden kendini kaybedip sanığın suratına hızlı bir tokat indirdi. Sonra yaptığı işe şaşarak, tokadı attığı eline şaşkınlıkla bisüre baktı, birden bir tokat daha attı...

Sevinçle,

– Vurdum... Dövüyorum!.. diye söylendi, dövüyorum artık Bay... neydi?

– Mutira.

– Bay Mutira, dövebiliyorum...

Sanık,

– Bundan sonra artık hep döversiniz... dedi.

Polis, sille tokat, tekme yumruk girişti sanığı dövmeye, duvardan duvara çarpmaya başladı, biyandan da bağırarak sövüyordu.

Yeşil Renkli Namus Gazı Operası

Hasan Âli Yücel, bu hikâyeyi oyun olarak yazmamı önermişti. Hikâyemi Yücel’in anısına adıyorum.

Uvertür

Dünyanın tarihi ikimilyardörtyüzmilyon yıllık deniliyor.

Benim bitmemiş tarihim, şimdilik elli yıllık.

Kelebeğin tarihi bir günlük.

Arkeologlar yeraltında yeni bir kent buldular. Bu kentte biçok ileri ulusların arkeologlarından, tarihçilerinden, bilginlerinden ve bilimcilerinden bir bilimsel kurul yıllarca inceleme ve araştırmalarda bulundu. Sonuç çok şaşırtıcıydı. Çünkü Roma, Yunan, Mısır, Sümer, Eti, Çin uygarlıklarından çok daha eski dönemlerin izlerini taşıyan bu yeraltı kentinde, aynı zamanda günümüz uygarlığının, tekniğinin ve yaşayışının da belirtileri görülüyordu. Bu açıklanabilir bir durum değildi. Sanki yirmibin yıllık tarihsel gelişimi kendisinde barındıran bir kent, bir depremle yıkılmış, böylece değişik çağların uygarlıkları birbiri içine karışıp allak bullak olmuştu. Bir ses alma makinesinin yanında cilalı taş çağının bir baltası bulunuyor, bir sutyenin yanında bir ilkçağ oku, televizyonun yanında ilk insanın iskeletinden bir kafatası duruyordu.

O kentte buldukları paraları, anıtları, yazıtları, kalıtları ve hayvan derilerine, papirüslere yazılı ve taşlara kazılı yazıları, en modern ofset ve tifdruk makinelerinde basılmış kitapları okuyarak, bilginler bu yitik uygarlığı ortaya çıkardılar. Bu derin araştırmalar ve incelemeler sonunda, belgelerin ışığında o kentte çok önemli bir olayın geçmiş olduğu anlaşıldı. Tabalahura adında bir kişinin başından geçmiş olan bu olay şudur:

Entrodüksiyon:

Yitik uygarlığı bağrında saklayan yeraltında gömülü kentte, adına “Namus” denilen yeşil renkli bir gaz vardı. Çok tatlı yeşil renkte olan bu gaz, bütün öteki gazlardan çok daha uçucuydu. Şişeler içinde saklanır, ışıksız yerlerde korunur ve ancak artı yirmibir derece ısıda tutulurdu. Yirmibir dereceden aşağı ısıda Namus gazının rengi açılır ve parlak güneş aydınlığında da bozulurdu. Şişenin tıpası bir saniye açık kalsa Namus gazı hemen uçar, bundan başka da havayla değinir değinmez alev alev parlayarak yanardı. Çok duyarlı bir madde olan Namus’u korumak, anlattığımız bu nedenlerden ötürü çok güçtü.

En değerli madde Namus’tu. Yeryüzünde Namus’tan daha değerli hiç, ama hiçbişey yoktu. Onun için bütün insanlar Namus’a sahip olmak için çalışır, çabalar, didinirlerdi. Örneğin Namus’un yanında altın, platin, elmas, pırlanta gibi şeyler, fışkı ve dışkı kadar değersiz kalırdı.

O çağda insanlar doğdukları zaman, anababalarından kendilerine miras olarak Namus kalmamışsa, Namus’suz olarak doğmuş olurlardı. Ama çalışıp çabalayarak Namus sahibi olurlardı. Yani insanlar ne denli çalışır kazanırlarsa o denli çok Namus’a sahip olurlardı. Bütün insanların amacı, ellerinden geldiğince çok Namus’a sahip olmak ve Namus’larını gittikçe artırmaktı.

Ne var ki yeryüzündeki Namus ancak belli bir miktardaydı ; onun değeri de bundan ileri geliyordu. Yoksa durmadan üretilen bir madde olsa, bu denli değeri de kalmazdı. Yeryüzünde belli bir miktarda olan Namus’tan bir parçasına sahip olabilmek için insanlar çok didinip didişiyor, gerekince de birbirleriyle çatışıp savaşıyorlardı. Buyüzden Namus şişeleri elden ele geçiyor, sürekli sahip değiştiriyordu. Ve bir insanın ne denli çok Namus şişesi olursa, toplumda değeri o denli artıyordu.

Namus gazı, yarım litrelik, bir litrelik, iki litrelik şişelerde, beş litrelik binliklerde ve onbeş litrelik damacanalarda, yani norm üzerine beş boy kap içinde standardize edilmişti.

Dediğimiz gibi, çok duyarlı ve korunması pek zor olduğundan, birazcık ışık alıp Namus’larının rengi attığı için üzüntülerinden intihar edenler çok oluyordu. Gazetelerde sık sık, “Sahip olduğu iki damacana Namus’unun ışık alarak rengi attığı için bir tüccar intihar etti” gibi haberler çıkmaktaydı. Namus yüzünden cinayetler de oluyordu: “Şişenin tıpasını açık bırakarak Namus’unu uçurduğu için bir adam karısını öldürdü.”

“Tıpasındaki aralıktan şişede sızma sonucu havaya değinerek Namus’u yanan bir genç kız, babasından korkarak, on gün önce ayrıldığı evine bir daha dönmemiştir.”

Gazetelerde şu türlü ilanlar da sık sık görülüyordu:

“Sevgili eşim, yirmibir dereceden yüksek ısıya bıraktığı ikibinlik Namus’umuzu bozmuş olduğu için kendisine darılacağım korkusuyla mutlu yuvamızı ve iki yavrumuzu bırakarak gitmiştir. Sevgili eşim! Yavrularım, ‘Anne, anne!’ diye ağlıyorlar. Seni, ben affettim, Tanrı da affetsin! Dön gel mutlu yuvamıza. Elbirliğiyle çalışarak, bozulan Namus’umuzdan daha çoğunu kazanırız.”

Köylerden birinde Tabalahura adında çok yaşlı, çok yoksul, çok yoksul olduğu için de hiç Namus’u olmayan bir adam yaşıyordu. Tabalahura bir zorlu kış, tek başına yaşadığı kulübesinde hastalandı. Bakımsızlık yüzünden hastalığı arttı ve bir geceyarısı ateşi kırkbirbuçuk dereceye yükseldi. Artık Tabalahura ölüm döşeğine serilmişti. Saatleri sayılıydı.

Recitante:

Ateşler içinde cayır cayır yanan Tabalahura’nın yüreğine ölüm pençesini atmıştı. Bir bunalım düşü içinde Tabalahura durmadan sayıklamaktaydı.

Tirad:

Tabalahura şöyle sayıklıyordu:

– Namus!.. Namus!.. Ah Namus!.. Yeşil renkli Namus!.. İşte ölüyorum artık, elveda ey güzel dünya... Bütün ömrümce bir katır gibi, bir öküz gibi çalıştım durdum, ah ne yazık ki, bir küçücük şişe Namus sahibi olamadım. Namus’suz doğdum, Namus’suz ölüyorum, ulan kahpe felek, kıçına kına yak!.. O kadar çalıştım, ne olurdu benim de bir şişecik Namus’um olsaydı!.. Namus!.. Yeşil rengine kurban olduğum Namus!..

Koro:

Bay Tabalahura, Bay Tabalahura!..
Boşuna taban teptin,
Boşuna gölgeni sürüdün!
Eşek gibi çalışılmaz,
Sen eşek misin?
Eşekler çalışır eşek gibi...
Katır gibi de çalışılmaz!
Sen katır mısın?
Katırlar çalışır, katır gibi!..
Öküz gibi de çalışılmaz!
Sen öküz müsün?
Öküzler çalışır öküz gibi...
Sen insansın ulan!..
İnsan gibi...
Değil...
Gibi değil...
İnsanca çalışacaksın,
İnsan olarak...
Boşuna boy gösterdin,
Boşuna gölge gezdirdin,
Avanak!..
Eşşek... eşşek, eşş... eş... şek!..

(Eşek dansı, çifte balesi ve anırma müziği, anırma sesleri.)

Düo:

Tabalahura’nın sönmek üzere olan gözlerinden aksakalına yaşlar süzülüyordu.

Ateşin verdiği bunalım içinde kıvranıyor, sayıklıyor, düşler görüyordu Tabalahura.

Çene solosu:

Ölüm döşeğinde can çekişmekte olan Tabalahura, çene atmaya başladı. Çeneleri takır takır birbirine vuruyordu. Canı çekilmekte ve ayakları soğumakta olan Tabalahura’nın çenesi düşmüştü. Çenesi düşen bütün yaşlılar gibi, canı çıkarken bile kakafonik çene solosuna devam ediyordu:

– Son dakikamda ağzıma bir kaşık su verecek kimsem yok... Oysa beş on şişe Namus’um olsaydı, miras olarak Namus’umu paylaşacak olanlar şimdi dört biyanımda pervaneler gibi koşuşurlardı. Ah!.. Bunca yıl boşuna çalıştım. Bir küçücük şişe Namus’um bile olmadı. Öbür dünyaya gözlerim açık gidiyorum. Namus istifçileri kına yaksınlar...

Gittikçe daha sık çene atan Tabalahura’nın sözleri artık anlaşılmaz, anlamsız heceler olmuştu:

– ...Dı, dıdı dı... Dıdıdı dı? Dııı! Dıdıd dı... Dıııı!..

Ölüm dansı:

Tabalahura’nın sönmekte olan gözleri önünde renkli ışıklar pır pır uçuşmaya başladı. Sonra bu pır pırlar büyüye büyüye kocaman birer iskelet oldular. Bu iskeletlerin sırıtan dişleri arasından buz parçaları gibi soğuk, sivri kahkaha kikirdemeleri dökülüyordu:

– Kih... Kih... Kih... Kikih... Kih!..

Sırıtkan iskeletler, kemik parmaklarını birbirine vurarak kastanyet sesine benzer sesler çıkarıyor, Tabalahura’nın ölüm döşeği çevresinde zıplayarak oynuyorlardı. Bu ölüm dansı sürerken Tabalahura da titremeye başladı. Her titreyişinde ağzından ve burnundan yaşlı ruhunun bir parçası çıkıyordu. Ruhunu çıkarmak için Tabalahura’nın titreyişleri, biraz göbek atışa benziyordu.

Tabalahura’nın sıcak bedeni içinde ancak biriki göbek atışlık daha ruhu kalmıştı ki, cılız ten kafesindeki bu biriki atımlık ruhunun gücüyle son aryasını söylemeye başladı.

Kuyruğu titreme aryası:

– Bir şişecik Namus’um olmadan ölmek istemiyoruum... Namuuuus! Muuuus!.. Musss!.. Muuuusss... Naaa! Naaaa!.. Naaaaaa!.. Muus!..

Tabalahura’nın zaten yarım aryalık ruhu kalmıştı. Arya için zorlayıp da geri kalan ruhunu da bedeninden çıkarırken, ancak operalarda görülebilecek bir mucize oldu. “Operada hayalet” dedikleri işte bu mucizedir.

Tabalahura’nın eski karyolasının altından bir adam çıktı,

– Ne bağırıp duruyorsun? Neden inek gibi böğürüyorsun? dedi.

Tabalahura,

– Böğürmüyorum... dedi.

– Ya ne yapıyorsun?

– Arya söylüyorum.

– Ulan bu ne biçim arya?

– Ben ne yapayım, operanın bestecisi böyle bestelemiş. Bu benim son aryam. Artık ölüyorum...

Tabalahura büyük şaşkınlık içindeydi. Çünkü karyolasının altından çıkıp da karşısında duran adam kendisiydi. Kendisi kendisinin karşısına geçmişti. Tabalahura iki tane olmuştu. Biri, ölüm döşeğinde can çekişirken ruhunun son soluklarıyla konuşmaya çalışıyor ; öbürü de ayakta dikilmiş ölmekte olan kendisini seyrediyordu. Evet, ikisi de aynı Tabalahura’ydı. Yüzleri tıpatıp birdi. Ama giyinişleri ve davranışları hiç de birbirine benzemiyordu. Yataktaki Tabalahura bitkindi, solgundu, çullar çaputlar içindeydi. Ayaktaki Tabalahura ise çok dinç bir yaşlıydı. Çok iyi ve güzel giyimliydi. Alımlı çalımlı bir adamdı. Kolalı gömleği, papyonu, temiz ceketi, ütülü pantolonu, rugan iskarpini, elinde bastonu, parmaklarında yüzükleri...

Düo:

Yataktaki Birinci Tabalahura,

– Sen kimsin? diye sordu.

Ayaktaki,

– Tabalahura’yım... dedi.

– Nasıl olur... Tabalahura benim... Üstelik bu köyde benden başka da Tabalahura yok...

– Sen de Tabalahura’sın, ben de... Sen enayi Tabalahura’sın, ben açıkgöz Tabalahura... O kadar bağırdın, böğürdün ki, kulaklarım tırmalandı, bet sesinden rahatsız oldum, bu herifin derdi nedir diye kalkıp geldim. Nedir istediğin de öyle yırtınıyorsun?

– Aah!.. Benim derdim çok büyük... Bütün hayatımda istediğim tek şey, çok değil, bir şişecik Namus sahibi olmaktı. Namus’lu bir adam olarak ölmek istiyordum. O mübarek Namus gazının kutsal yeşil rengiyle gözlerimin ışıklanmasını istiyordum. O kutsal Namus şişesini avucumun içine alıp pörsük derimin ısınmasını istiyordum. Bütün hayatımda bunun için çalıştım. Her sabah gün doğarken işe koyulur, gün batana kadar çalışırdım. Geceleri de evimde çıra aydınlığında, geceyarılarına kadar çalışmamı sürdürdüm. Bütün bunları benim de bir şişecik Namus’um olsun diye yaptım. Hiçkimseye kötülük etmedim. Herkese elimden geldiğince iyilik etmeye çalıştım. Kimsenin malında gözüm olmadı. Kimsenin karısına, kızına kötü gözle bakmadım. Bütün hayatımda harama uçkur çözmedim. Kimseyi kıskanmadım. “Başkalarında çok, bende yok!” demedim. Kimsenin bişeyini çalmadım. Çok zaman aç kaldım, ama bikez bile hırsızlık etmedim. Hiçkimseye haksızlık etmedim. Bütün hayatımda ağzımdan yalan bitek söz bile çıkmadı. Doğruluktan ayrılmadım. Herkesin yardımına koştum. Çok çalıştım. Emanete hıyanet etmedim. Üstelik ibadetlerimi hiç aksatmadım. İmanım bütündü. Duadan eksik kalmadım. Topal karıncayı bile incitmedim, kimsenin gönlünü kırmadım.

Bütün bunları Namus’lu bir adam olayım, benim de bir şişecik Namus’um olsun diye yaptım. Aaaah! Vaaah! Oooof!.. Amaaaan!.. Aaaay!.. Vaaayyy!.. İşte ölüyorum. Yazık! Artık herşey bitti. İki solukluk ruhum kaldı içimde, o da çıkmak üzere...

İkinci Tabalahura,

– Beni tanımadın mı? dedi.

– Gözlerim artık hiçbişeyi seçmiyor.

İkinci Tabalahura yatağa eğilip yüzünü ona iyice yaklaştırarak,

– İyice bak! dedi.

– Evet... evet... Tanır gibi oluyorum seni. Ama nerden, ne zaman? Hatırlayamadım.

İkinci Tabalahura,

– Ben senin yanına çok geldim... dedi.

Birinci Tabalahura,

– Hızlı söyle... diye inledi, kulaklarım artık duyarlığını yitirdi. Sesini duyamıyorum.

İkinci Tabalahura,

– Hatırlar mısın, dedi, sen yirmi yaşında...

– Bağır, bağır!.. Dediklerini anlayamıyorum...

İkinci Tabalahura, birincinin kulağına eğilip bağıra bağıra konuştu:

– Sen yirmi yaşındaydın. O zaman bu köyün en yakışıklı delikanlısıydın. Köyün güzel kızları arkandaydı. Güçlüydün, çalışkandın, elinden her iş gelirdi, becerikliydin, başarılıydın. Bunun için de köyün zenginleri seni kendilerine damat edinmek için arkandan koşuyorlardı. Ben o zaman da yanına gelmiştim...

Birinci Tabalahura ölgün bir sesle,

– Evet, evet... Şöyle böyle hatırlıyorum... Gelmiştin, diye inledi...

– Gelmiştim ya... Sana o zaman, “Köy ağasının kızını al,” demiştim. “Çünkü köy ağasının üç damacana dolusu Namus’u var. Hem de adamın Namus’u hiç güneş yüzü görmemiş, solmamış, halim Namus,” demiştim. “Köy ağasının bitek kızından başka da kimsesi yok. Üstelik herif çok yaşlı, bir ayağı çukurda. Yakında ölecek. Herifin bütün Namus’u sana kalacak,” demiştim. İnatçı eşek. Beni dinlemedin. Kızı başkası alıp üç damacana Namus’a kondu. Budala!

Birinci Tabalahura,

– Of, aman... ölüyorum! diye inledi.

İkinci Tabalahura,

– Geber! diye bağırdı.

– Hiçbişeye yanmıyorum, Namus’suz olarak öleceğime yanıyorum.

– Daha beter ol! Sana bu az bile... Hatırlar mısın, yirmibeş yaşındaydın. Bir küçük şişe Namus sahibi olmak için çırpınıp duruyordun. Haline acıdım da sana akıl vermeye geldim. Sen o zaman köy tapınağının gece bekçisiydin. Gündüzleri tapınağın tarlasında ölesiye çalışır, geceleri de tapınağı beklerdin. Bir şişecik Namus sahibi olmak için didinirdin...

– Hatırlamaz olur muyum hiç...

– Sen bir gece Rahip Efendinin ambarındaydın. Aman eksilmesin, kimse çalmasın diye Rahip Efendinin ambarındaki Namus şişelerini sayıyordun. O şişeleri hayranlıkla elleyerek, “Benim de böyle bir şişecik Namus’um olsa!” diyordun. O zaman yanına geldim. “İstersen bir şişe değil, daha pekçok Namus’un olabilir,” demiştim sana. “Nasıl?” diye sormuştun. Ben de sana, “Rahip Efendinin Namus şişeleri günden güne artıyor. Artık ambarında şişe koyacak yer kalmadı, yeni bir ambar yaptıracak. Sana güveni sonsuz. Rahip Efendinin o kadar çok Namus şişesi var ki, sayısını bile bilmiyor. İki üç gecede bir şurdan bir şişe Namus al götür. Rahip Efendinin ruhu bile duymaz. Anlasa bile senden şüphelenmez. Hırsız almış der. Al götür şurdan bikaç şişe Namus...” demiştim. Sen de, “Ben öyle şey yapamam. Defol!” diye beni kovmuştun. Hatırladın mı?

Birinci Tabalahura,

– Hiç hatırlamaz olur muyum! Ooof... Amaaan... Aaayy!.. Ölüyorum... diye inledi.

İkinci Tabalahura,

– Gebeer! diye bağırdı.

– Ölsem de kurtulsam. Gözlerim açık gidiyorum.

– Sen otuz yaşındaydın. Devlet Namus Ofisinde çalışıyordun. Depo ağzına kadar, tıklım tıklım Namus şişeleriyle doluydu. Bir gece kendi kendine, “Bi şişecik Namus’um olsa başka bişey istemem!” diyordun. Sana yardım etmek için yanına geldim. Beni görünce, “Sakın bana Namus şişesi çalmamı söyleme. Şişeler sayılı ve sayıları resmî defterde yazılı,” dedin. Ben de sana, “Budala, sana şişe al diyen var mı... Şişeler sayılı ama, içlerinden birer parça Namus’u boş bir şişeye doldurup alabilirsin... Resmî şişelerin sayısı bellidir, ama içindeki Namus’un miktarı bilinmez. Şurdan boş şişelere birer parça Namus doldur da al götür,” demiştim. Sen yine, “Olmaz! Ben öyle şey yapamam!” demiştin. Ben de sana, “Yakalanırım diye korkma. Yakalansan bile, aldıklarından bikaç şişe Namus’u rüşvet olarak verir, kurtulursun. Geri kalan Namus şişeleri de senin olur. Üstelik sen Namus’u özel şişelere dolduracağından, evinde arama yapılırsa resmî damgalı Namus şişesi bulunmaz!” demiştim. Sen de beni, “...’tir ordan!” diye kovalamıştın...

– Aaaah... Amaaan... Ooof... Ölüyorum...

– Gebeeer!.. İkinci Tabalahura, sen, dedi, gümrükçülük yapıyordun. O zaman otuzbeş yaşındaydın. En büyük üzüntün, dar gelirli aylığından birazcık artırıp da bir küçük şişe Namus alamamış olmandı. Bir gece sınırdan bu yana geçen Namus kaçakçılarını yakalamıştın. İkiyüz şişe, yirmi tane binlik, onbeş damacana kaçak Namus tutulmuştu. Sen kaçakçıları zincire vurup zindana attırmıştın. Yakaladığın kaçak Namus şişelerini, için titreyerek, seviyor, okşuyor, “Bunlardan bitanesi benim olsa, ah, ne olur!” diyordun. İşte tam o sırada yanına geldim. “İstersen bir şişe değil, beş damacana Namus senin olabilir. Enayilik edip bu fırsatı da kaçırma!” dedim. Coşkuyla, “Nasıl?” diye sordun. Ben de sana, “Yakaladığın Namus kaçakçılarını hükümete teslim etme. Salıver! Onlar sana enaz beş damacana Namus verirler. Hükümete teslim edeceksin de eline ne geçecek sanki,” dedim. “Hükümetin ruhu bile duymaz,” dedim. “Sen bu Namus kaçakçılarıyla işbirliği bile yapabilirsin,” dedim. “Çok değil, ayda bir kaçakçıları görmezden gelsen de karşılığında bikaç damacana Namus alsan, iki üç yıla varmaz, memleketin en Namus’lu adamı sen olursun. Burada önceki gümrükçü de böyle yaptı. Şimdi mağaza açtı, Namus alışverişi yapıyor,” dedim. Sen ne yaptın? “Yıkıl karşımdan, gözüm görmesin!” diye beni kovdun.

Birinci Tabalahura,

– Of... Amaaan... Ölüyorum! diye inledi.

İkincisi devam etti sözlerine:

– Bir namus ticarethanesinde çalışıyordun. O zaman kırk yaşında olgun bir erkektin. Yanında çalıştığın yaşlı Namus tüccarının genç karısının sende gözü vardı. Sen, şişeler içindeki Namus’un parlak yeşiline bakıp gözlerin kamaşarak, “Artık yaşlanıyorum, bir şişecik de Namus’um olmayacak mı?” diye bağırıyordun. Yardımına koştum. “Sen şu Namus tüccarının karısını ayart. Kadın, birlikte olacağınız her gece için sana bir şişe Namus vermeye hazır,” dedim. “Üstelik, herifin haberi olmaz, çünkü kadın, kocasının Namus’undan vermeyecek, kendi Namus’undan verecek,” dedim. Eline sopayı alıp beni kovaladın...

– Oof... Amaan!..

– Kırkbeş yaşındaydın. Yine geldim sana. “Muhtar seçimine katıl. Muhtarlığa adaylığını koy,” dedim. “Köylü beni muhtar seçmez,” dedin. “Beni muhtar seçerseniz her köylüye bir şişe Namus vereceğim diye propaganda yap!” dedim. “Kendi Namus’um yokken, her köylüye bir şişe Namus’u nerden bulup da vereyim?” dedin. “Avanaklık etme. Propaganda sözü tutulmaz!” dedim. O zaman beni dinleyip muhtarlık etseydin, sen de beş on şişe Namus sahibi olurdun...

Elli yaşına gelince, artık umutların kırılmaya başlamıştı. Sana yine yol gösterdim. “Kasabadaki belediye başkanı, rüşvet almak için bir aracı arıyor. Rüşvet olarak alınan her on şişe Namus’tan birini aracıya verecek... Aman aracı ol, bu fırsatı da kaçırma. Hem başkan, hem de sen şişe şişe Namus sahibi olacaksınız!” dedim. Suratıma tükürüp beni kovdun...

– Ooof... Aman... Aaayyy!..

– Ellibeşine gelmiştin. Yine sana yardım elimi uzattım. “Acele evlen. Hemen çocuk yap, bikaç kızın olsun. Onları büyüt. Namus sahibi olmak için başka çaren kalmadı. Kızlarını isteyen erkeklerden hangisi sana daha fazla Namus verirse, kızları onlarla evlendirirsin. Başlık olarak, kızlarının güzelliğine göre, üç şişe, beş şişe Namus almadan onları kocaya vermezsin. Hele kızlarından birini zengin bir eve gelin edersen yaşadın, belki de iki damacana Namus bile alırsın...” dedim. Dedim, ama kime dedim? Sende laf anlayacak kafa nerde?

Altmışına gelmiştin. Artık evlenemezdin de... Hem yaşlısın, hem de Namus’un yok ; senin gibisine hangi kadın varır? Gece gündüz, “Namus, ah Namus!” diye ağlıyordun. Acıdım haline... “Köyün Namus defteri senin elinde... Gel şu defterde biraz kalem oynat, hile yap!” dedim. “Yapamam,” dedin. “Öyleyse, şişelerin tapaları aralanmış, biraz Namus sızmış dersin yada bazı Namus şişeleri ışık aldı, Namus’ların rengi attı, bozuldu dersin... Bikaç şişe Namus hava aldı, yandı dersin... Böylece sen de aradan Namus sahibi olursun,” dedim. Kızıp söverek beni kovdun.

Altmışbeş yaşındayken beli bükük bir ihtiyardın artık... Yine geldim sana... “Enayiliği bırak, fırsatlar azalıyor,” dedim. “Namus üzerine kumar oynayan bir kulüp aç. Her kumar masasında mano olarak, yarım kiloluk bir şişe Namus alsan sen de Namus’lu insanlar arasına girersin!” dedim. Arkamdan taş atarak beni kovaladın.

Yaşın oldu yetmiş, yine gözyaşlarına dayanamadım, haline acıdım, sana yol göstermeye geldim. “Bana bak,” dedim, “bu son fırsattır, bunu da kaçırırsan bundan sonra artık Namus’lu olamazsın,” dedim. “Ev işlet, bir şişe Namus karşılığında kiralık kız, kadın ver!” dedim.

“Yapamam,” dedin. Ben de sana, “Bütün ömrünce yapacak değilsin ki... Bisüre yapar, yeterince Namus’un oldu mu, bu kez faizle Namus verir, elindeki Namus’u artırırsın... Daha sonra da bütün bu işlerden elini eteğini çeker, herkesten saygı gören Namus’lu bir adam olarak yan gelir yaşarsın!” dedim.

Seni dediklerime inandırmak için de, ellerinde büyük Namus stoku bulunduranların başlangıçta böyle yaptıklarını söyledim. Büyük Namus sahibi olmanın yolları bunlardır dedim. Filan kişi, filan, filan kişilerin nasıl büyük miktarda Namus sahibi olduklarını anlattım. “Bikez durumunu düzelt, başlangıçta girdiğin karışık işlere bir daha tenezzül etmeyeceksin, saygı gören Namus’lu bir adam olarak yaşayacaksın,” dedim.

Sen bu son fırsatı kaçırdın. Yetmişbeş yaşına kadar bir parçacık Namus sahibi olmadan süründün durdun. İşte şimdi de son soluğunu tüketmek üzeresin.

Birinci Tabalahura,

– Son nefesimi verirken bütün bunları niçin söylüyorsun? dedi. Niçin enayiliğimi, budalalığımı yüzüme vuruyorsun? Senin verdiğin öğütleri tutmadığım için çok pişmanım. Dediklerini dinleseydim benim de enaz beş on damacana Namus’um olurdu. Dünyanın kaç bucak olduğunu anladım ama, çok geç... Bundan sonra neye yarar!.. İş işten geçti.

İkinci Tabalahura,

– Hiç de iş işten geçmedi, dedi. Aklını başına toplarsan bundan sonra da Namus’lu bir adam olabilirsin.

Birincisi,

– Sen ne diyorsun yahu?.. Ben can çekişiyorum, sen Namus’tan söz ediyorsun!.. diye bağırdı.

İkinci Tabalahura,

– Senin Namus’suz bir adam olarak ölmene razı değilim, dedi, istersen yaşayabilirsin...

Birincisi, heyecandan ölmekte olduğunu unutup,

– Nasıl?.. diye bağırdı.

İkinci Tabalahura,

– Bilim ve yeni buluşlar ne işe yarıyor? İşte senin gibi iskeleti çıkmış, tirit olmuş bunakların ömrünü uzatmaya yarıyor... Dinle şu sesi! dedi.

Bilginler korosu:

Beyaz gömlekli, gözlüklü, kimisi sakallı, uzun saçlı, kimisinin elinde dürbün, kimisinde mikroskop, kimisinde teleskop, enjektör, koltuklarında çok kalın kitaplar bulunan adamlar, Birinci Tabalahura’nın çevresinde dönerek bilimsel şarkı söylemeye başladılar:

Biz... Biz... Biz bilimcileriz
Biz... Biz... Biz bilginleriz...
Canlıyı öldürür
Ölüyü canlandırırız
Biz... Biz... Biz bilimcileriz
Biz... Biz... Biz bilginleriz...
Biz hukuk terleriz
İktisat işeriz
Kimya öksürürüz
Fizik hapşırırız
Tıp kaşınırız

KOROBAŞI – İnsanoğlunun en verimli, en güçlü çağı, yirmibeş otuz yaş arasıdır. İnsanoğlunun en verimsiz, en güçsüz, en işe yaramaz çağı altmışbeşten sonraki yaşıdır. Biz bilimciler, biz bilginler altmışbeşten, yetmişbeşten, seksenbeşten, doksanbeşten sonra da yaşlıları yaşatmak için uğraşırız.

Biz bilimciler, biz bilginler, “doğum kontrolü” ile, aralarında dehaların da çıkacağı çocukların dünyaya gelmesini önleriz.

Vücutlarında, yaban bitkilerine gübre bile olmayacak yalnız kireç kalmış morukların ömürlerini uzatırız. İşe yaramayanların dünyada sere serpe ve mutlu yaşayabilmeleri için, geleceğin işe yarayacak insan yavrularının dünyaya gelmelerini önleriz.

Bilginler korosu:

“Haniya, moruklara hap var, şurup var, vitamin var, aşı var, kuvvet macunu var, iktidar ilacı var, şırınga var, masaj var, radyoaktivite var, iks ışınları var!”

Biz... Biz... Biz bilimcileriz
Biz... Biz... Biz bilginleriz...
Biz hukuk terleriz
İktisat işeriz
Kimya öksürürüz
Fizik hapşırırız
Tıp kaşınırız
Matematik...

“Onbinlercemiz laboratuvarlarda, kitaplıklarda, kürsülerde, atelyelerde, heryerde, yaşayanların, yaşayabilenlerin daha çok, daha çok yaşamaları için, yaşamayanların da hiç yaşamamaları için yaşıyoruz!”

Düo:

İkinci Tabalahura, birincisine dedi ki:

– İşte görüyorsun: Bütün bilimciler, bilginler seni daha çok yaşatmak için gecelerini gündüzlerine katmışlar, çalışıyorlar. İstersen yaşayabilirsin...

Birinci Tabalahura,

– Artık iş işten geçti, dedi, hayatta bütün fırsatları kaçırdım. Ben bundan sonra Namus sahibi olamam ki... Namus olmayınca yaşamak neye yarar!

İkinci Tabalahura,

– İş işten geçmiş değil, dedi, benim sana verdiğim öğütleri tutarsan, çok Namus’lu bir adam olabilirsin. Henüz fırsatlar kaçmış değildir. Bundan sonra evlenip çok Namus’lu bir adama damat olamazsın ama, kızlarla oğlanlar arasında aracılık edip Namus’lu adamlara damat, Namus’lu damatlara gelin bulabilirsin. Artık evlenip kız babası olamazsın ama, köyün bütün kızları senin de kızın sayılır. Sen öyle bir yaştasın ki, herkesten saygı görür, sevgi görürsün. Sana zamanında söylediğim, ama senin yapmadığın her işi, şimdi daha kolaylıkla yapar, en kısa zamanda çok Namus’lu bir adam olursun.

Birinci Tabalahura’nın aklı yattı.

– Ama ölüyorum, dedi, yaşayabilir miyim?

– Bilim seni yaşatır.

Bilimciler, bilginler birden, ölüm döşeğindeki Tabalahura’nın üstüne üşüştüler. Kimisi hemen orada sidiğini muayene etti, kimisi kan yuvarlarını saydı, kimisi kan verdi, hap yutturdu, şurup içirdi, iğne yaptı...

Tabalahura, tatlı bir uykudan uyanır gibi gerine gerine doğruldu. Çevresine bakındı ; ne o tıpkı kendine benzeyen ikinci Tabalahura, ne ölüm dansı yapan iskeletler, ne de bilginler korosu vardı. Kış uykusundan kalkan yaratık gibi doğrulan Tabalahura, yoksul kulübesinden çıktı. Yalnız tirit olmuş bedeni değil, ruhu da, beyni de uyanmıştı. O yaşına kadar kaçırdığı fırsatları yeniden yaratmaya çalıştı. Başardı da... Eskiden yapmak istemediği herşeyi artık yapıyordu. Üç gün içinde bir şişe Namus elde etti. Kısa zamanda Tabalahura’nın Namus şişelerinin, binliklerinin, damacanalarının sayısı arttı. Bir zaman geldi ki köyün en Namus’lu adamı Tabalahura oldu. Köyün bütün Namus’unu toplamış ve bütün köyü Namus’suz bırakmıştı.

Köyde hiçkimsenin elinde bir küçük şişecik Namus bile yoktu. Ama yaşlı azgınlığıyla açgözlü Tabalahura’nın gözü doymuyordu bitürlü. Köyden bucağa taşındı. Dolaylardaki köylülerin sahip olduğu Namus’ları ele geçirdi. Bir zaman geldi ki, o bucakta Tabalahura’dan başka Namus’lu kimse kalmadı.

Bitürlü tutkuları dinmek bilmeyen Tabalahura, bucaktan ilçeye göç etti. Kısa zamanda o ilçedeki bütün Namus’ları topladı, deposuna yığdı. Gözü doymayan Tabalahura ilçeden ile taşındı. O ildeki bütün Namus şişelerini, binliklerini, damacanalarını deposuna doldurdu. Namus deposu tıklım tıklımdı artık. O ilde Tabalahura’dan başka Namus’lu kalmamıştı!

Tutkuyla titreyen Tabalahura başkente gitti, yerleşti. Çok geçmeden de o ülkede ne kadar Namus varsa hepsi onun oldu.

Ülkenin tek Namus’lu adamı Tabalahura, komşu ülkelere de el attı. Oralardaki Namus’ları da topladı. Bundan sonra, yalnız ülkelerin, kıtaların değil, bütün dünyanın Namus’u onun oldu ve Tabalahura’dan başka Namus’lu kişi ve onunkinden başka hiçkimsenin ambarında bir damla Namus kalmadı.

Tabalahura, dünyanın bütün Namus’una sahip olduktan sonra, depolarındaki bütün Namus’ları, adamlarına çok geniş bir alana taşıttı. O geniş alanda dünyanın bütün Namus şişeleri, binlikleri, damacanaları toplanmıştı. Bunların orta yerine büyük bir kürsü getirtti. Ondan sonra dünyanın heryerindeki bütün ileri gelen devlet adamlarını, politikacıları, yönetmenleri, bilginleri, bilimcileri, ünlü kişileri, sanatçıları, o alana çağırttı. Hepsi geldikten sonra, alanda dağ gibi yığılmış Namus şişelerinin ortasındaki kürsüye çıktı. Dünyanın en yüce, en seçkin, en ulu kişilerine ordan şöyle seslendi:

– Sayın konuklarım! Yüksek huzurunuzda, şimdi burada tarihin en korkunç ve büyük olayı geçecek. Sizler de buna tanık olacaksınız...

Sonra Tabalahura oradakilere, hayatının yetmişbeş yıllık döneminde, ölesiye çalıştığı, didindiği halde, bir damla bile Namus’a sahip olamadığını yana yakıla anlattı. Dinleyenlerin gözleri yaşardı. Bundan sonra Tabalahura, hangi yollardan ve yöntemlerden dünyanın en Namus’lu insanı olduğunu ve bütün dünyayı nasıl Namus’suz bıraktığını açıkladı:

– Dünyanın bütün Namus’una sahip olup dünyayı da Namus’suz bırakmakla, Namus’suzluk içinde geçen yetmişbeş yıllık hayatımın intikamını aldım. Şimdi dünyada benden başka hiçbirinizin Namus’u yok. Ama benim tutkularım dinmedi. Bütün insanlara ve bundan sonra da geleceklere büyük bir iyilik yaparak tutkularımı dindirmek istiyorum. Hiçkimsenin Namus’suzluk acısını çekmemesi için, dünyanın bütün Namus’unu yok edeceğim.

Bunu söylemesiyle Namus damacanalarından birinin tapasını açınca, yeşil renkli Namus gazı havayla değinip birden parladı. Yeşil yeşil alevler göz açıp kapayasıya öbür şişelere geçti. Kimse ne olduğunu birden anlayamadığı için Tabalahura’nın bu korkunç deliliğine engel olamadı.

Havayla değinince yeşil renkli Namus gazı o kadar çabuk tutuşurdu ki, Tabalahura da göklere yükselen Namus alevlerinin ortasında kaldı. İstese kaçabilirdi alevlerden. Ama o dünyadaki bütün Namus’la birlikte yok olmak istemişti.

Dünyanın bütün Namus’unun yanıp yok olması bir dakika bile sürmemişti. Bu korkunç yangını görenler, donup kalmışlardı. Yalnızca can korkusuyla geri sıçrayıp alevlerden korundular.

Alevler söndüğü zaman, ortada ne Namus, ne Namus şişesi, ne de Tabalahura kalmıştı!

Bu durum çok korkunçtu. Bu, olur şey değildi. Böyle bir Namus’suz dünyada insanlar ne yapacaklardı. Çünkü, Namus’a sahip olmak isteği olmayınca hiçkimse çalışmak istemiyordu. Eskiden insanlar bir şişe Namus’a sahip olmak için bir ömür boyu çalışırlardı. Ama şimdi niçin çalışacaklardı? Çalışmanın amacı kalmamıştı.

Namus yoktu ki, onu elde etmek için insanlar çalışsınlar. İnsanlar aylak, tembel, avare olmuşlardı. Bu böyle süremezdi. Buna bir çare bulunmalıydı.

Bütün ülkelerin politikacıları bu konuda bir çözüm yolu bulmak için uluslararası bir örgüt kurdular. Bu örgütün ilk toplantısında Birleşmiş Ülkeler Başkanı delegelere şöyle dedi:

– Sayın arkadaşlar! Üyeler! Dünyamız yakın zamana kadar, Namus’lu bir dünya idi. Ama hepimizin bildiği o tarihin en büyük faciasından sonra, Namus’suz bir dünyada yaşamaktayız. Kendini bilen insanlar için bu durum, ölümden çok daha acıdır. Çünkü insanlık ilerlemez oldu. Çünkü uygarlık gelişmez oldu. Çünkü teknik ilerlemeler durdu. Çünkü Namus olmadığı ve insanların Namus’a sahip olmak ihtimalleri kalmadığı için hiçkimse çalışmıyor. Şimdi burda, sevgili dünyamızı yine eskisi gibi Namus’lu bir dünya yapmanın çarelerini araştırıp bulmak için toplanmış bulunuyoruz.

Uzun konuşma ve tartışmalardan sonra Birleşmiş Ülkeler politikacıları şuna karar verdiler:

Politikacıların işi, dünyanın Namus’lu dönmesini istemekti. Onların işi burda biterdi. Ama onlar, giden Namus’un yerine ne konulacağını bilemezlerdi. Bu, politikacıların değil, bilimcilerin ve bilginlerin işiydi. Bilimcilerle bilginler de politikacıların buyruğu altındaydılar. Öyleyse en ünlü bilginler, dünyanın yeniden Namus’a kavuşturulmasıyla görevlendirilmeliydiler.

Tarih dersi:

Namus şişelerinin yanmasından bin yıl sonra, bir üniversitenin amfisindeyiz. Beyaz saçlı, altın çerçeve gözlüklü tarih profesörü, öğrencilere Namus’un tarihini anlatıyor:

– Bin yıl önce dünyamızın Namus’suz olarak dönmesine dayanamayan bilginler yıllarca süren çalışmalardan sonra, o tarihi faciada yanan tabii Namus gazı yerine, suni olarak Namus gazı elde etmeyi başardılar. Böylece insanlık yeniden Namus’una kavuşmuş oldu. Suni Namus gazının yapılması, tarihin yeni çağının başlangıcıdır. İnsanlık bundan sonsuz mutluluk duymuştur.

Kimya dersi

Üniversitenin Fen Fakültesinin kimyahanesinde profesör, suni Namus gazı üzerine öğrencilere bilgi veriyor:

– Suni Namus gazı her ne kadar, tabii Namus gazı yerine kullanılmaktaysa da, hiçbir zaman suni Namus, tabii Namus’un yerini tutamamıştır. Çünkü Tanrı yapısı başka, kul yapısı başkadır. Fabrikalarda imal edilmekte olan suni Namus gazının rengi, hiçbir zaman tabii Namus gazının o güzelim yeşil rengini bulamamıştır. Ya açık yeşil, ya koyu yeşil oluyor. Teknik bu kadar ilerlediği halde, o has yeşil renk bitürlü tutturulamıyor. Sonra suni Namus gazının havada yanma hassası da tabii Namus’a göre azdır. Buna karşılık, şişe tapalarından daha kolaylıkla sızmaktadır. Şimdi suni Namus gazının nasıl çıkarıldığını görelim.

İktisat dersi

İktisat Fakültesinde profesör Namus iktisadı üzerine ders veriyordu:

– İnsanlar, tabii Namus çağında Namus’suz olarak dünyaya gelirlerdi. Sonradan çalışarak Namus sahibi olurlardı. Ne kadar çok çalışır kazanırlarsa, gayet tabii olarak o kadar çok Namus’ları olurdu. Fakat dünyada mevcut bütün tabii Namus gazı yanıp yok olduktan sonra, bildiğiniz gibi suni Namus gazı yapıldı. Fabrikasyon yoluyla Namus gazı çıkarmak yeni bir durum getirdi ortaya. Namus gazı üretimi endüstri haline gelince, Namus gazı fabrikasına sahip olan ülkeler, Namus gazı üretimini gittikçe artırdılar. Bunun sonunda Namus enflasyonu başgösterdi. Rekabet sonunda Namus fiyatı çok düştü. İş o hale geldi ki, dünyada herkesin Namus’lu olması, herkesin Namus’suz olması kadar tehlikelidir. İktisat ilminin gayesi bazı insanların çok, bazı insanların az Namus’lu olması, geri kalanların da hiç Namus’lu olmamasıdır.

Namus endüstrisinin gelişmesi, Namus fabrikalarının gittikçe çoğalması, Namus ticaretinin de artması sonucunda, Namus o kadar çoğaldı ki, itibardan düştü!

Geçen yüzyılın başlarında büyük iktisatçılar toplanarak şu kararı aldılar:

Yanmış olan tabii Namus gazı miktarı belli olduğuna göre, bu miktardan fazla Namus imal edilmeyecek.
Şişeler içindeki Namus’un taşınması ve satışı zor olduğundan, Namus şişesi stoklarının devletlerin hazinelerinde korunması ve hazinedeki Namus stoku miktarınca piyasaya Namus senetleri çıkarılması ve bu kâğıtların elden ele dolaşması.

3-Tabii gaz çağında insanlar Namus’suz doğup sonradan çalışarak Namus sahibi oldukları halde, suni Namus çağında her yeni doğan çocuğa sosyal adalete uygun olarak eşit miktarda Namus tahvilleri verilmesi ve bu kimseler, hayatta her yaptıkları kanunsuz davranışlarına ceza olarak, ellerindeki Namus tahvillerinin geri alınması.

Hukuk dersi:

Üniversite Namus Hukuku kürsüsü profesörü şu dersi veriyordu:

“Namus Hukuku” ikiye ayrılır:

1- Devletlerarası Namus Hukuku,

2- Sokaklararası Namus Hukuku.

Her ülkenin suni Namus gazının niteliği ayrıdır. Namus gazının rengi, kokusu, sızma ve yanma niteliği, fabrikasına göre değişir. Bazı ülkelerde Namus fabrikaları yoksa da, Namus Hukuku vardır. Çünkü Namus gazı fabrikası olmayan ülkeler başka ülkelerden Namus ithal ettiklerinden, o ülkelerde Namus Hukuku, Namus gazının kendisinden çok daha fazla inkişaf etmiştir.

Tabii Namus gazı kokusuz olduğu halde, sunisi kokuludur. Bu koku sayesinde hakiki Namus gazı ile sahte Namus gazı birbirinden ayırt edilir. Kokusunu duymak için, Namus gazı şişesini dibinden koklamak gereklidir!..

Bir müstahdem yanıma gelip önce beni kalayladı, ne dikiliyormuşum kazık gibi de, neden girmiyormuşum içeri de, zaten yatağıma çöğdürmüşüm de... Kolumdan tutup beni kenara çekti. Ceketinin önünü ilikleyip kapıyı tıkladı. İçeriden gelen gel sesini duyana kadar hazîrun bekledi. Kapıyı aralayıp iyice ehlileşmiş bir sesle “öğrencinizi getirdim Müdire hanım” derken de beni sırtımdan içeri itekleyiverdi. Köylü ne olacak! Kafama bir tane patlatmadığına sevinerek, sendeleyerek girdim içeri.

Yüzüm yere eğik, bakışlarım ayakkabılarımın uçlarına dikili sırama yürümeye başladım. Yanından geçtiğim arkadaşlarımdan biri ikisi –yani derse geç kalışımın gerçek sebebini bilen biri ikisi– başladılar ufak ufak kıkırdamaya. Ben istifimi bozmadım tabii. Tam önlüğümün arkasını düzelterek sırama oturuyordum ki biri yılan gibi tısssladı.

ssssssi

dikkkk

liiiii

Sonra diğerleri de ona eşlik ettiler ve başladılar papağan gibi tekrar etmeye.

Ssi dik li!

Sssi dik li!

Ssssi dik li!

Ha yok muydu benim de ağzım dilim? Bu ağır hakareti hazmetmek zorunda mıydım? Değildim. Bağırdım. Ellerimi de iki yumruk yaparak.

Yeter artık yeter, dedim, kesin!

Değilim! Ben sidikli değilim.

Bu yaptığınız çok ayıp.

Siz beni öldürmek mi istiyorsunuz ha!

Ne yaptım ben size?

Sizin anne babanız yok mu?

Özlemiyor musunuz onları?

Ben çok özlüyorum,

af edersiniz o kadar çok özlüyorum ki

her gece altıma yapıyorum üzüntüden.

Üstelik her gece her gece

bilmediğim bir dilde hece hece dualar etmeme rağmen,

nasıl oluyorsa oluyor işte,

belki de ruhuma şeytan giriyor,

sabahları yatağıma işemiş olarak uyanıyorum.

Gülmeyin.

Zaten üzüntüm bana yetiyor.

Ne olur gülmeyin bir de siz.

Sonra baktım ki bunlar susmuyor, hatta aynı şımarıklık ve azgınlıkla devam ediyorlar, eh ben de yumruklarımı konuşturdum tabii ve dillerini çekip boğazlarına dolayarak öldür düm onları. Bana göre nefsi müdafaadan başka bir şey değildi. Kssskkkççç gibi bir ses çıktı gırtlaklarından en son. Oh olsun.

Cinayet. En büyük suç. Biliyorum. Ama ben katil değilim. Bırak birini öldürmeyi; birini incitmeyi, canını az da olsa yakmayı isteyecek biri hiç değilim. Hem istesem de okul arkadaşlarımdan birini şöyle ağız tadıyla öldürmez, öldüremez, öldürüp de şöyle şanımla şöhretimle hapislere düşemem. Bilirim. Yoksul annemin beni bu okula ne fedakârlıklarla bıraktığını bilirim. Kıçı yırtılasıya çalıştığını, çok yorulduğunu, çok üzüldüğünü bilirim. Onu bir de ben üzmek istemem. Bu yüzden susarım. Susup içime atarım. Kindar değilim. Söyleyeceklerimi günü geldiğinde söylemeye karar veririm. Diyeceklerim hazır.

“Ey sevgili arkadaşlarım,

geceleri altına yapan birini gördüğünüzde yardım edemiyorsanız da –hiç değilse– gülmeyin.

Bunu yaparak onu kendisinden daha fazla utandırmayın.

Bakın bu hiç doğru bir davranış değil.

Mesela ben size çok alındım, çok gücendim,

ağlamaklı olup içlendim,

bana hakaretler ettiniz,

beni öldürmek istediniz,

insan utançtan ölür biliyorsunuz değil mi,

işbu sebeplerle

ben de sizi öldürmek istedim

dillerinizle boğarak,

tıpkı sizin yaptığınız gibi.

Oysa ben size annemin tembihleri ışığında hep nazik ve hep düşünceli yaklaşmadım mı?

Ama siz? Siz ne yaptınız?

Silgimi ortadan ikiye bölüp yere fırlattınız!

El sabunumu klozete attınız!

Kırmızı kalemimi çalıp kendinizin olduğuna dair öğretmenin gözünün içine baka baka yeminler ettiniz.

Bu kötülükleri bana neden yaptınız?

Oyuncaklarımı, kalemlerimi, kitaplarımı size vermediğim için mi?

Anlatmaya çalıştım.

Sizin burada kolunu bacağını kopardığınız o oyuncaklar için benim yoksul akrabalarım canlarını verirler dedim.

Bu muydu sizin dostluğunuz, bu muydu arkadaşlığınız hı?”

Müdire hanıma da hazır diyeceklerim.

“Sevgili Müdire hanım,

Sorduğunuz her soruya anında ve doğru yanıtlar vermeme,

karşınızda her zaman jilet gibi hazır ol’da durmama,

dolabımı çok muntazam çok tertipli tutmama,

saçımın önünü aynı annemin öğrettiği gibi hafifçe ıslatıp yana doğru taramama,

çiçekli tokamı düzgünce takmama,

hiç şımarıklık yapmamama,

giysilerimi hiç kirletmememe,

hep ama hep uslu durmama,

kuralları harfiyen yerine getirmeme rağmen,

acaba siz neden

her yakaladığınız yerde

benim kulağıma yapışırdınız?

Söyler misiniz siz neden benim gövdemi çekiştire çekiştire muhakkak bir yerden bir yere sürüklerdiniz?

Arkadaşlarımın yaptığı zulmü gördüğünüz halde, gözünüzün önünde apaçık bir linç yaşandığı halde acaba siz neden sadece seyretmekle yetinirdiniz de müdahil olmazdınız?

Neden bir masumun hakkını koruyup kollamazdınız?

Bakın ben size çok alınıp çok gücendim, kırıldım hatta kinlendim bile,

hiç öyle biri olmak istemememe rağmen üstelik,

ölmenizi istedim Allah’tan peş peşe dualar ederek.

Siz beni kötü bir insana dönüştürdünüz!

Bu muydu hakkaniyetiniz, bu muydu adaletiniz?”

Aile Mezarlığı

"Ilık bir bahar havası... Yeşilyurt tiren istasyonunda yolcular tiren bekliyor. Bekleme salonu dolu. Dışardaki banklar da dolmuş. Volta atarak gezinenler de var.

Bekleme salonunda, kundaklı çocuğu kucağında bir kadın ayakta, karşısında oturmuş olan yaşlı bir hanımla konuşuyor.

Çocuklu kadın, tombulluktan yaşından çok gösteriyor, ama otuzunu aşkın değil. Gür siyah saçlarını, berbere kıvırcık dalgalı yaptırmış. Değirmi ablak yüzlü, duru beyaz tenli. Tozpembe yanakları löp löp... Sırtında yanardöner kumaşlardan bir yeldirme. Bir eliyle kucağındaki çocuğa sarılmış, öbür elinde bavul büyüklüğünde bir çanta. Gövdesinin ağırlık noktası yere yakın. Bacakları sürahi biçimi, üstelik topuksuz yalınkat bir ayakkabı giydiğinden kısa boyu, daha da kısa görünüyor.

Karşısında oturan yaşlı kadına soruyor:

– Affedersiniz, sormak ayıp olmasın ama, nereye gidiyorsunuz teyze?

– Istanbul’a... Damadım Cankurtaran’da oturuyor da, onlara gidiyorum.

– Çok güzel!.. Ben de Istanbul’a... Bizim aile mezarlığımız var da... Aile mezarlığımıza gidiyorum. Eskiden arabamız da vardı. Apartmana taşınınca, arabayı koyacak yer bulamadık. Apartmanda oturanlara araba zor oluyor. Beyim sattı arabayı... Tiren istasyonlarında beklemek çok güç. Ben alışmamışım da... Arabamız olsaydı şimdi, fırt diye giderdim aile mezarlığımıza...

– Nerde aile mezarlığınız?

– Bizim mi? Şeyde... Neydi orası? Hay Allah... Herzaman söylerim de, bak şimdi aklıma gelmedi... Tersliğe bak... Dilimin ucunda ayol... Hah, hatırladım, Asri Mezarlıkta. – Başkaları duyuyor mu diye başını çevirip yöresine bakındı. – Eskiden aile mezarlığımız Mevlanakapı’daydı. Sonra bizimki, beğenmedi orasını, mezarlar eskimiş diye, aile mezarlığımızı Asri Mezarlığa taşıttı.

– Nerdeymiş Asri Mezarlık?

– Bilmiyor musunuz sahi? Şişli’de. Kibar yerdir. Bizim aile mezarlığımız orda işte... Sizin de var mı aile mezarlığınız?

– Var tabii... Olmaz mı hiç?

– Bazılarının olmuyor da... – Duyulsun diye sesini daha yükseltti. – İnsanın ailesi olunca bir de aile mezarlığı olmalı tabii... Biliyor musunuz, aile mezarlığımız olduğundanberi çok rahatladık doğrusu...

– Ne gibi?

– Öyle ya, insan bir ziyarete gidişte, hepsini bir çırpıda çıkarmış oluyor. Git oraya, git oraya... Ne de olsa zaman alıyor... Aile mezarlığı başka... Hepsi birarada... Allah olmayanlara da nasip etsin...

– Kimleriniz var orada?

– Aile mezarlığımızda mı? Hepsi orda bizimkinin... Amcaları, kayınpederim, görümcelerim... Sonra bizimkinin eski hanımı. Ben ikinci karısıyım... İlki ölmüş de efendim...

– Çok güzel...

– Ben kayınpederimi hiç görmedim... Aile mezarlığımızda ziyaretine gidiyorum...

Yaşlı kadın,

– Galiba gişe açıldı, ben biletimi alayım... diye kalktı.

Aile mezarlıklı kadın, çok süslü bir kadına sokuldu,

– Dünyada ne acayip insanlar var değil mi efendim?.. dedi. Çok süslü kadın cevap vermeyince o devam etti: Mesela, demin konuştuğum ihtiyar kadın... Durup dururken, bizim aile mezarlığımız var, diye övünmenin ne lüzumu var... Belli ki yok işte. Herkesin aile mezarlığı olacak diye kanun yok ya... Ne diye yalan söylersin sanki, bilmem ki... Bir insanın aile mezarlığı olmaması ayıp mı? Herkesin hali vakti yerinde olmaz... Değil mi efendim? Fakirlik ayıp değil... Allah herkese aile mezarlığı versin... Gördünüz işte, hiç o kadında aile mezarlığı olan bir insan hali var mı? Aile mezarlığı olan, bikez kıyafetinden belli olur... Sorması ayıp olmasın ama, sizin aile mezarlığınız nerde hanımefendi?

– Samsun’da...

– Aaaa... Çok uzak yerdeymiş. Bizimki Şişli’de, Asri Mezarlık var ya, işte orda... Asri Mezarlığı gördünüz mü hiç? Yeri pek güzel... Evet, doğrusu pahalı ama, helal olsun, gayetle havadar ve manzaralı. Sonra otobüs durağına da çok yakın... Bakımlı da üstelik. Tabii herkes ordan aile mezarlığı alamıyor. Çok pahalı... Aman böyle olduğu daha iyi. Her insan kendi yorganına göre ayağını uzatmalı... Herkesin yeri ayrı, değil mi efendim? Sizinki nerde demiştiniz?

– Samsun’da...

– Oralarda aile mezarlığı ucuzdur herhalde...

Çok süslü kadın dudak kıvırarak gülümsedi, cevap vermeden kalktı gitti.

Aile mezarlıklı kadın sağına soluna bakındı. Konuşmak için kimseyi gözüne kestiremeyince salonun öbür başına gitti, orda sıskacık, kısacık esmer bir kadına sokuldu,

– Hıh, dedi, Samsun’da güya aile mezarlığı varmış...

Anlamayan sıska, esmer kadın,

– Efendim? diye sordu.

– Samsun’da aile mezarlığımız var diyor da...

– Kim?

– Az önce şurda bir kadınla konuşuyordum da... Hiç Samsun gibi biyerde aile mezarlığı olur muymuş? Aklı sıra insan kandıracak... Ayol, anlamaz mıyım ben? Istanbul’da, eh inanırım. İnsan yalan söylemeli ama yakışığınca söylemeli... Bizim aile mezarlığımız nerde biliyor musunuz ; Asri Mezarlıkta.

– Çok güzel...

– Hem güzel, hem de havadar gayetle...

– Topkapı Mezarlığında da güzel aile mezarlıkları var.

– Sizin aile mezarlığınız orda mı?

– Yoo... Bizim aile mezarlığımız filan yok... Başkalarınınkini gördüm de orda... Çok güzelleri var.

– İyi ki söylediniz ; neresiydi?

– Topkapı...

– Bizim beye söyleyeyim de bir aile mezarlığı da ordan alsın, mademki güzel... Bizim aile mezarlığımız eskiden Mevlanakapı’daydı, eski diye, bizimki orasını beğenmedi, aile mezarlığımızı Asri Mezarlığa taşıttı. Demek sizin aile mezarlığınız yok...

– Yok...

– Vah vah... Üzülmeyin, sizin de olur inşallah... Bizim eskidenberi vardır aile mezarlığımız. Hatta ben daha evlenmeden, kayınvalidem benim için tahkikat yaptırırken, “Aile mezarlığı olmayan bir aileden ben gelin alamam!” demiş. Sonra araştırıp soruşturup, bizim de aile mezarlığımız olduğunu öğrenince pek sevinmiş. Aman şu insanlar ne kötü... Bizi çekemeyenlerden birisi kayınvalideme, “Orası onların aile mezarlığı değil, başkasınınkini gösteriyorlar size,” diye müzevirlemiş... Vallahi de billahi de kendi kızlarını vermek istiyorlarmış da... Çok kötü oluyor şu insanlar...

Sıska esmer kadın bir çocuğun arkasından,

– Çıkma dışarı, şimdi tiren gelir... diye bağırarak koştu.

Aile mezarlıklı kadın salonun içine bir daha bakındı. Konuşmak için gözüne kimseyi kestiremeyince dışarı çıktı. Banklarda oturanları gözden geçirdi. Orta yaşlı bir hanıma sokuldu.

– Affedersiniz, siz nereye gidiyorsunuz?

– Istanbul’a...

– Ben de... Aile mezarlığımız var da, oraya gidiyorum. Sizin de var mı aile mezarlığınız?

– Evet.

– Sorması ayıp olmasın, nerde acaba?

– Bebek’te.

– Güzel yerdeymiş... Ben Boğaziçi’ni çok severim. Şu kadın var ya... – Az önce konuştuğu süslü kadını gösterdi. – Güya Samsun’da onların da aile mezarlığı varmış... Öbürü cevap vermeyince, sıcaklar birden bastırdı efendim, değil mi? dedi.

– Evet...

– Sıcak havalarda buzdolabı çok işe yarıyor doğrusu... Buzdolabınız var tabii?

– Evet...

– Kaç ayak?

– Bilmem, hiç bakmadım ayaklarına. Herhalde dört ayaklı olacak, sapasağlam duruyor çünkü...

– Bizimki sekiz ayak... Eskimişti de yenisini aldık. Eskidi mi, iyi olmuyor.

– Tabii...

– Çamaşır makinesini de yeniledik. Şimdi eski elektrikli süpürgeyi de vereceğiz birisine de yenisini alacağız. Ben satalım diyorum, sağolsun bizimkinin eli açıktır, ille bir fakire verelim diyor. Arabamız da vardı. Apartmana taşınınca koyacak yer bulamadık. Bizimki yenisini alacak inşallah... Demek sizin aile mezarlığınız Bebek’te?

– Evet...

– Kimleriniz var aile mezarlığınızda?

– Bizim aile mezarlığımız çok eskidir...

– Yaa, eski demek... Neden yenisini yaptırmıyorsunuz? Biz Asri Mezarlıkta yenisini yaptırdık... Bizimki sağolsun. Mevlanakapı’dakini eski diye beğenmedi. Kayınvalidemin yerini de hazırlattık, hem de etrafı zincirli, üstünde de mermer kapak var... Paradan hiç sakınmadık. Ne olur, ne olmaz... İnsan hali, hazır olsun da şimdiden... Hiç belli olmaz. Ölümlü dünya, değil mi efendim?..

– Allah gecinden versin...

– Kayınvalidem, bir de incir ağacı dikersiniz diyor... Kendi elimle dikeceğim inşallah... Pek severim kayınvalidemi. Allah nazardan saklasın... Kayınvalidemin mezarının üstünde gayet kalın mermer kapak var, sıkıca kapalı. Etrafı da zincirli... Bir de incir dikersek... Sizin aile mezarlığınızın yeri güzel mi bari?

Elektrikli tiren geldi. Bekleyenler koşuştu. Aile mezarlıklı kadın kalabalıktan, demin konuştuğu hanımın bindiği kompartımana binemedi, başkasına bindi. Boş bulduğu yere oturdu. Sağında bir erkek, solunda da bir çocuk vardı. Orasını beğenmedi. Başka biyere geçti. Yanındaki kadına,

– Siz de Istanbul’a mı efendim? dedi.

– Evet...

– Ben de... Aile mezarlığımız var da oraya gidiyorum... Sizin de var tabii aile mezarlığınız?

– Hayır...

– Yaaa... Peki, aileniz ne yapıyor öyleyse?

– Ne gibi?

– Allah gecinden versin, ölenleriniz olursa...

– Yok aile mezarlığımız...

– Aile mezarlığı rahatlık kardeş... Hepsi birarada, göz önünde oluyor. Bizim aile mezarlığımız Asri Mezarlıkta... Hiç gittiniz mi? Aman gidin de görün, pek güzel yer... Şişli, ne de olsa kibar muhit...

Tiren Sirkeciye geldi. Aile mezarlıklı kadın indi tirenden. Çocuğu kucağında, “İş ve İşçi Bulma Kurumu”na gitti.

Kiralık Kat

Üstünü başını iyice aradılar. Ceket yakasının altına sokulmuş iki topluiğneyi çıkardılar. Dolmakalemini, kurşunkalemini, kimlik kâğıdını, not defterini, çakmağını, herşeyini aldılar. Pantolon askısını da çıkarttılar. Sonra potinbağlarını söktüler.

İki kişinin önünde dar bir koridordan daha geçtikten sonra daracık biyere soktular. Kapı üstüne kapandı.

Ellerini pantolonunun cebine soktu. Etrafına baktı. Tavanda tam tepesinde ölü gözü bir lamba yanıyordu. Kapıdan karşı duvara yürüdü. Üç adımda hücrenin uzunluğu bitti. İki kolunu yana açtı. Bir eli bir duvara, öbür eli öbür duvara dokundu. “Püfff!..” diye nefes koyuverdi. “Vay anasını!” dedi. Düşündü. Sonra yine düşündü. Sonra? Yine düşündü. Kapının üstünden açılmış el genişliğinde delikten ekmek veriyorlardı. Sık olmamak şartıyla kapıyı vurunca helaya çıkarıyorlardı.

Yerdeki dört köşe taşları saydı. Tekrar saydı. Odada sayacak başka şey yoktu. Bir daha saydı.

Duvarda badana fırçasının bıraktığı dalgalı lekeleri, rutubet izlerini birer şeye benzetti. Çıplak bir kadın, Jüpiter, tüfekli bir asker... Az sonra bakınca şekiller değişti. Jüpiter bu sefer bir ağaç olmuştu. Ağaç da daha sonra bakınca saldıran bir boğa oldu.

“Okuyacak bişey olsa...” diye geçirdi içinden. Ah, okuyacak bişey olsa... Şimdi burada ne olsa okurdu. Diyelim, ağır ağdalı bir tıp kitabı. Okurdu. Orman Kanunu var. Okurdu. İncil var. Okurdu.

Düşündü. Yerdeki dört köşe taşları saydı. Gece mi, gündüz mü? İşte bunu pek merak ediyordu. İkinci güne kadar biliyordu, ama üçüncü günden sonra gece ile gündüzü birbirine karıştırdı.

Bir kitap olsaydı şurada... Boyuna okurdu. Gazete olsaydı. Ne olursa olsun, okuyacak bişey... Yılanlar, ayılar, kirpiler, kurbağalar, kuşlar gibi kış uykusuna yatsaydı, sonra bu kapıyı açtıkları zaman uyansaydı.

“Niye getirdiler?” diye söylendi. Kendi sorusuna cevap verdi:

“Besbelli bişey yapmışımdır. Deli değil ya bunlar?” Ne yaptığını düşündü. Boyuna düşündü. Yerdeki dört köşe taşları saydı. Düşündü. Bir kitap, bir gazete, ne olursa olsun, okuyacak bişey...

Kapıya geldi. Ayaklarının burnu üstünde kalktı. Delikten baktı. Bir gazete gördü. Bir gazete... Bir gazete mi? Evet, evet bir gazete... Basbayağı bir gazete.

Düşünemedi. Yerdeki taşları sayamadı. Güldü. Ellerini ovuşturdu. Elini delikten uzattı, uzattı. Ucundan bir tutabilse gazeteyi. Tuttu. İki parmağıyla tuttu. Gazetenin üzerinde ağır bişey olmalıydı. Çekti, işaretparmağıyla uzun parmak, başparmak işe karışmayınca olmuyor. O iki parmak gazetenin ucunu yengeç kıskacı gibi kapmıştı. Çekti. Gazete yırtılıverdi. İki parmağının arasında gazetenin bir parçası kalmıştı. Elinde, gazetenin köşesinden bir üçgen vardı. Gözleri parladı. Gazete parçasına baktı. Başı sonu bellisiz yazıdan bir parça. Altında da çift sütun bir ilan. Aç insanın ekmeğe saldırışı gibi okumaya başladı.

“Memleketin bugün çekmekte olduğu ıstırapların ana kaynağı ve her sahadaki inkişafımızın karşısında dikilen en büyük mâni, siyasi rejimin sağlam temeller üzerine oturtulmamış olmasıdır. Binaenaleyh...”

Yazı burada kesiliyordu. “Tüh” dedi. Altındaki ilanı okudu:

“Kiralık, kelepir kat. Nişantaşı’nın en merkezi yerinde ana cadde üzerinde, altı odalı, konforlu bir kat kiralıktır. Gezmek ve görüşmek için eczane karşısında Sunar Apartmanı asma kata müracaat.”

Yeni baştan okumaya başladı:

“Memleketin bugün çekmekte olduğu...”

Yazı bitti, ilana geçti: “Kiralık, kelepir kat...”

Bu sefer çabuk bitmemesi için, ağır ağır, tane tane, yavaş yavaş okudu:

“Mem - le - ke - tin... bu - gün... çek - mek - te...”

“Ni - şan - ta - şı’nın... en... mer - ke - zi...”

Yavaş da okusa bitiveriyordu. Bir daha, bir daha okudu. Ezberlemişti. Ezbere okudu. Meydanlarda, hoparlör önünde nutuk verir gibi okudu. Sonra bildiği şarkıların melodilerine uydurarak şarkı söyler gibi okudu. “Üsküdar’a gider iken aldı da bir yağmur” türküsü gibi söyledi. Hoşuna gitti. “Adalar sahilinde” şarkısına da uydurdu.

Bir gün, iki gün, üç gün, tam, tastamam kırksekiz gün...

Kırksekizinci günün sabahı kapısı açıldı. Dışarı çıkardılar. Geldiği koridordan geçti. Büyük bir odaya aldılar. Üzeri camlı geniş masadaki adam sordu:

– Adın ne?

Bir makine gibi söylemeye başladı:

“Memleketin bugün çekmekte olduğu ıstırapların ana kaynağı...”

Masadaki kalktı, adamın gözlerinin içine baktı,

– Götürün... dedi.

Dışarı çıkardılar. Merdivenlerden indi. Sokağa çıktılar. Başka bir büyük binaya girdiler. On dakika kadar bir kapı önünde beklettiler. Mübaşir kapıyı açtı. Salona girdi.

Yargıç sordu:

– Adınız?

Adam, “Çıkmam Allah etmesin meyhaneden” şarkısının makamından yazıları ezbere okumaya başladı:

“... En büyük mâni, siyasi rejimin sağlam temeller üzerinde...”

Yargıç gözlüklerini düzeltti:

– Soyadınız?

Adam sesini kalınlaştırarak, meydan nutku verir gibi bağırmaya başladı:

– Kiralık!.. Kelepir kat!.. Nişantaşı’nda!.. En merkezi yerinde!.. Ana cadde üzerinde... Sunar Apartmanı!.. Asma kata müracaat!..

Yargıç, zabıt kâtibine döndü:

– Yazın, dedi, Emniyet Müdürlüğünden gelen evraka göre sanığın bir isim benzerliğinden dolayı yanlışlıkla tevkif edilerek... Tahliyesine karar verildi.

Adamı mahkeme salonundan çıkardılar. Hemen cüppesini çıkaran yargıç arkasından yetişip koridorda adamın yanına sokuldu:

– Affedersiniz bayım, dedi, yedi aydır ev arıyorum. Ne kadar sıkıntıda olduğumu tahmin edemezsiniz. Adresini verdiğiniz apartmanın kirası ne kadar?

Adam, “Aman da boyacı” türküsünün makamından başladı:

– Siyasi rejimin sağlam temeller...

Hızlı hızlı uzaklaşan yargıcın arkasından var kuvvetiyle şarkı söylüyordu:

– Temeller üzerine oturtulması lazımdır. Binaenaleyh... Kiralık, kelepir kat...

1952

Devletlerarası Dostluk İlişkileri

(Torakansi Devletinin Başbakanlık dairesinde bir salon. Torakansi Başbakanı, Dışbakanı, Genelkurmay Başkanı, Diyanet İşleri Başkanı ve başkaları.)

Torakansi Dışbakanı – Sayın Başbakan’ım, maruzatıma ek olarak, özellikle şu noktayı da belirtmek isterim ki, memleketimiz aleyhinde tahriklerini gittikçe artırmakta olan Hopantomola’nın son günlerde sınırlarımıza yakın bölgelerde büyük askerî yığınaklar yapmakta olduğunu haber almış bulunuyoruz. Torakansi’nin ebedi ve ezeli düşmanı olan Hopantomola Kralının memleketimiz aleyhinde emeller beslemekte olduğuna artık hiç şüphe yoktur.

Torakansi Başbakanı – Vay inek vay!.. Demek, topraklarımızda gözü var ha!..

T. Dışbakanı – Evet, gözü var...

T. Başbakanı – Gözü çıksın!

T. Dışbakanı – Gözü çıksın!

T. Başbakanı – Buna karşı ne gibi tedbirler düşünüldü? Genelkurmay Başkanı neler düşünüyor?

T. Genelkurmay Başkanı – Sınırlarımız boyunca tahkimatımızı pekiştirdik.

T. Başbakanı – İyi yapmışız. Başka?

T. Gnkur. Bşk. – Merkezdeki kuvvetlerimizi sınır boyuna gönderdik.

T. Başbakanı – İyi yapmışız. Başka?

T. Gnkur. Bşk. – Yeniden iki kurayı daha askere aldık.

T. Başbakanı – İyi yapmışız. İyi ama, ne gibi siyasi tedbirler aldık? Dışişleri bakımından tedbirlerimiz nedir?

T. Dışbakanı – Yüksek müsaadenizle arz edeyim Başbakan’ım. Son derecede ciddi tedbirler düşünmüş bulunuyoruz. Hopantomola Kralı...

T. Başbakanı – Olmaz olsun...

T. Dinişleri Başkanı – Aamiiin! En yakın zamanda geberir inşallah... Aamiiin!

T. Başbakanı – Peki, ne olmuş o namussuza?

T. Dışbakanı – Hopantomola Kralı, üç gün sonra seksendört yaşına basıyor.

T. Başbakanı – Dünyaya kazık çaktı alçak... Geberemedi bitürlü...

T. Dışbakanı – Seksendört yaşına girmesi münasebetiyle bir tebrik telgrafı göndermeniz, devletlerarası protokol kuralları gereğince uygun olur kanısındayım. Yüksek onayınıza sunarım Başbakan’ım.

T. Başbakanı – Güzeeel, yerinde bir tedbir.

T. Dışbakanı – Telgraf yazıldı, hazır efendim...

T. Dışbakanı (Okur) – “Samajeste Dördüncü Madragan, Hopantomola Kralı, Majestelerinin dünyaya teşriflerinin seksendördüncü yıldönümü münasebetiyle...”

T. Başbakanı – “Münasebetsizliğiyle” demek daha doğru olur ya...

T. Dinişleri Başkanı – Hiç şüphesiz...

T. Dışbakanı (Okur) – “... münasebetiyle, her iki dost ve kardeş memleketlerimiz için bu mutlu olayı, gerek şahsım adına ve gerekse Başbakanı bulunduğum Torakansi adına kutlarken...”

T. Başbakanı – Oraya bir “candan” ekleyiniz, daha iyi olur.

T. Dışbakanı (Okur) – “... candan kutlarken, zatıfahimânelerinin saltanatlarının devamını ve Hopantomola milletinin...”

T. Başbakanı – “Dost” diye ekleyiniz...

T. Dışbakanı – Başüstüne... (Okur) “... dost Hopantomola milletinin ebediyyen payidar olması dileğimi ve bu özden duygularımın lütfen kabulünü dilerim. Torakansi Başbakanı Fosika.”

T. Başbakanı – Güzel. Bir gramer yanlışı yok ya...

T. Dışbakanı – Oğluma da gösterdim efendim, yokmuş... Oğlum, gramerden pekiyiyle geçti sınıfını efendim.

T. Başbakanı – Noktalar, virgüller yerinde ya...

T. Dışbakanı – Yerinde hepsi, hiç merak etmeyin...

T. Başbakanı – Aman yerinde olsunlar da... Öyleyse getirin imzalayayım. (İmzalar. ) Acaba bu tedbirler sizce yeter mi?

T. Dışbakanı – Bu arada, Hopantomola Kralının vücudunu ortadan kaldırmak için...

T. Başbakanı – Araya “pis” diye ekleyiniz!

T. Dışbakanı – Evet, pis vücudunu ortadan kaldırmak için gerekli suikast hazırlıklarımızı da yapmış bulunuyoruz...

T. Başbakanı – Aaaa, bak bu çok güzel işte...

(Hopantomola Devletinin Kral Sarayında bir salon. Kral, Hariciye Nazırı, Harbiye Nazırı, Diyanet İşleri Nazırı ve başkaları.)

Hopantomola Hariciye Nazırı – Zatıfahimânelerine daha önce de arz etmiş olduğum üzere, Torakansi’nin savaş hazırlıkları artmıştır. Torakansi Başbakanının düşmanca politikası anlaşılmış bulunuyor.

Hopantomola Kralı – Vay dürzü vaay, vay sütü bozuk hergele vaaay!..

H. Diyanet Nazırı – Evet efendimiz...

H. Kralı – Neye evet?

H. Dn. Nazırı – Buyurduğunuz gibidir Haşmetmeap!..

H. Kralı – Buna karşı ne gibi tedbirler alındı?..

H. Hrc. Nazırı – Arz edeyim efendimiz. İlk iş olarak, Torakansi Başbakanının seksendördüncü yaş gününüz için gönderdiği kutlama telgrafına bir cevap hazırladık. Müsaade-i devletleri olursa okuyayım efendimiz...

H. Kralı – Okunsun!

H. Hrc. Nazırı – Başüstüne efendimiz... (Okur) “Ekselans Fosika, Torakansi Başbakanı. Yaş günüm münasebetiyle göndermek lütfunda bulunduğunuz tebrik mesajından...”

H. Kralı – Araya “pek nazik” diye ekleyiniz!

H. Hrc. Nazırı (Okur) – “... pek nazik tebrik mesajından çok mütehassis olduğumu arz ederken memleketlerimiz...”

H. Kralı – “Dost” demelisiniz...

H. Hrc. Nazırı (Okur) – “... dost memleketlerimiz arasındaki kardeşlik ve kader birliğinin...”

H. Kralı – “Tarihi” desenize...

H. Hrc. Nazırı – Başüştüne efendimiz... (Okur) “... dost memleketlerimiz arasındaki tarihi kardeşlik ve kader birliğinin devamını bütün kalbimle temenni ederken, milletlerimiz arasındaki bu iyi münasebetlerin devamı için sarf ettiğim gayretlerden şeref duyduğumu bildirir ve bu mutlu vesile ile gerek şahsınıza ve gerekse şahsınızda en mükemmel temsilcisini bulmuş olan dost ve kardeş Torakansi milletine şükran duygularımı...”

H. Kralı – Derin, derin!.. Şükran duyguları daima derin olacak!

H. Hrc. Nazırı – Başüştüne Haşmetmeap. (Okur) “... derin şükran duygularımı arz ve iblağ ile kesb-i şeref eylerim. Hopantomola Kralı Dördüncü Madragan.”

H. Kralı – Verin, imzalayayım... Siz bu siyasi tedbirleri yeter buluyor musunuz?

H. Hrc. Nazırı – Onbeş gün sonra Torakansi’nin kurtuluşunun yirminci yıldönümüdür...

H. Kralı – Kurtulamaz olaydılar...

H. Hrc. Nazırı – Bu münasebetle bir tebrik mesajı hazırladık efendimiz.

H. Kralı – Güzeeel... Tabii “Halisane” duygularımdan, Torakansi alçaklarının dünya barışına yaptıkları unutulmaz hizmetlerden de söz ettiniz...

H. Hrc. Nazırı – Tabii efendimiz...

H. Kralı – Yalnız sonunu okuyunuz!

H. Hrc. Nazırı – (Okur) “... kardeş Torakansi’nin kurtuluşunun yıldönümü münasebetiyle, gerek şahsım ve gerek milletim adına beslediğim halisane hislerimi tazelemeye vesile verdiği için, Ekselans Fosika...”

H. Kralı – Yeter, anlaşıldı... Fosika denilen o hergeleyi bir elime geçirsem, çiğ çiğ yiyeceğim namussuzum...

H. Dn. Nazırı – Allahın sayesinde elinize geçecek ve zatıasilaneleri muratlarına nail olacaktır efendimiz... Bizler, bütün din kardeşlerimiz bunun için duacıyız efendimiz!

H. Kralı – Güzel, duaya devam edin... Siz, Harbiye Nazırımız, siz neler yaptınız?

H. Harbiye Nazırı – Bütün toplar ve tüfekler yağlanıp temizlendi efendimiz. Ordudan bütün izinleri kaldırdık ve askerlerimiz sekiz aydır nöbette ve silah başında uyumadan bekliyorlar efendimiz.

H. Kralı – Ne bekliyorlar?

H. Harbiye Nazırı – İrade-i şahanenizi Haşmetmeap...

H. Kralı – Güzeeeel... Beklesinler...

(Torakansi Başbakanlık Dairesinde bir salon. Başbakan, Dışbakan, İçbakan, Genelkurmay Başkanı ve başkaları.)

T. Başbakanı – Düşmanımız hakkında ne gibi yeni haberler var?

T. Genelkurmay Başkanı – Ne yazık ki iyi haberler almıyoruz. Hopantomola Kralı, üç sınıf askeri daha silah altına almak için ferman çıkarmış...

T. Başbakanı – Vay şeyoğlu şey vay!.. Bir elime geçirsem pezevengi, kanını içeceğim, kanını.

T. Dinişleri Başkanı – İnşallah... Âââââmiiiin!..

T. Başbakanı – Peki, aldığımız tedbirler?

T. Genelkurmay Bşk. – Biz de şeyleri aldık şeyden, onları ş’aptık, ondan sonracığıma...

T. Başbakanı – Askerî tedbirleri sormuyorum, uzmanlar gerekeni yaparlar elbet... Ne gibi siyasi tedbirler alınıyor?

T. Dışbakanı – Siyasi münasebetlerimizi son derecede dostane yürütmekteyiz. Bildiğiniz gibi, geçen ay içinde karşılıklı dokuz dostluk mesajı teati olundu.

T. Başbakanı – Çok iyi...

T. Dışbakanı – Hopantomola Kralının oğlunun evlenmesi münasebeti ile mutluluk dileyen bir kutlama mesajı göndermiştik.

T. Başbakanı – İyi yapmışız. Başka?

T. Dışbakanı – Hopantomola Kralının tahta çıkışının yıldönümü münasebeti ile bir tebrik mesajı yollandı.

T. Başbakanı – İyi yapmışız. İnşallah tahtı başına yıkılır kart itin...

T. Dinişleri Başkanı – Âââmiiiin...

T. Başbakanı – Peki, yeni yeni başka siyasi tedbirler almıyor muyuz?

T. Dışbakanı – Alacağız... Düşünüyoruz Başbakan’ım. Fakat bir yeni münasebet bulamadık...

T. Başbakanı – Bulmalısınız... Dışişlerinin başlıca görevi, durup dururken bitakım münasebetler bulup çıkarmaktır.

T. Dışbakanı – Pek tabii Başbakan’ım. İtimat buyurunuz ki, bugüne kadar biçok münasebet vesileleri bulunmuştur.

T. Başbakanı – Ama düşmanlarımız boş durmuyorlar. Biliyorsunuz, daha geçenlerde, kaynanamın ölmesi münasebeti ile Hopantomola Kralı üzüntülerini bildiren mesaj gönderdi ve bu vesile ile dostluğunu yenilemeye fırsat buldu. Köpoğlu herif, kaynanamın gebermesini bile siyasi maksadı için kullanıyor.

T. Gnkur. Bşk. – Sayın kaynananızın ölümü üzerine taziye telgrafını gönderdikleri gün, Hopantomola uçağı sınırlarımızı aşmıştı.

T. Dışbakanı – Ona bakarsanız, Hopantomola Kralının torununun doğumu için tebrik mesajı gönderdiğimiz gün, onlar da bizim bir casus şebekemizi enselemişlerdi.

T. Başbakanı – Hopantomola Kralına bir münasebet uydurup dostluk mesajı göndermeyeli ne kadar oldu?

T. Dışbakanı – Daha bir hafta bile olmadı.

T. Başbakanı – Olamaaaaz... Bu kadar uzun zaman dostluk gösterisi yapılmaması büyük gaf. Sonra bizden iyice şüphelenirler. Bizim Dışişleri uyuyor mu? Mesaj gönderecek bir münasebet bulmalıyız. Hep beraber düşünelim... Mesela, mesela, mesela...

T. Gnkur. Bşk. (Gezinerek) – Mesela, mesela, mesela...

T. Dinişleri Başkanı (Eli şakağında düşünerek) – Mesela, mesela, mesela...

T. Dışbakanı (Ellerini birbirine vurarak) – Mesela, mesela, mesela...

Hepsi birden – Mesela, mesela, mesela... Semela, semela, semela... Lemesa, lemesa, lemesa, melesa, melesa, melesa... Selema, selema, selema... Lesema, lesema, lesema...

T. Başbakanı – Hah, buldum... Hopantomola Krallığıyla aramızdaki Ticaret Anlaşmasının imzalanışının yıldönümü münasebetiyle...

T. Ticaret Bakanı – Daha bir yıl olmadı Başbakan’ım, ancak sekiz ay oldu...

T. Başbakanı – Olsun... Ticaret Anlaşmasının sekizinci ayı münasebetiyle bir mesaj gönderelim... Bu vesileyle de dostça duygularımızı belirtelim...

T. Gnkur. Bşk. – Bu arada Tank Tugayını da sınıra alalım mı?

T. Başbakanı – Tabii, mesajın gönderildiği dakikada Tank Tugayı harekete geçsin, yedek kuvvetleri de gönderin... Ah şu Hopantomola Kralını bir elime geçirsem, kıtır kıtır ensesinden keserdim namussuzu... Peki, ama arkadan bir mesaj daha göndermeliyiz... Bir münasebet bulun... Münasebet, münasebet, münasebet...

Hep birden (Gezinerek) – Münasebet, münasebet, münasebet... Sübamenet, sübamenet, sübamenet... Bünasemet, bünasemet, bünasemet... Sübanemet, sübanemet, sübanemet... Müsabenet, müsabenet, müsabenet... Busanemet, busanemet, busanemet...

T. Tarım Bakanı – Acaba... Uzun zamandır Hopantomola’ya yağmur yağmadığından kuraklık vardı. Geçen pazartesi günü yağmurların yağdığını haber aldık.

T. Başbakanı – Seller altında kalırlar da, hiçbiri kurtulmaz inşallah, o kral da boğulur...

T. Tarım Bakanı – Bereketli yağışlar münasebetiyle bir tebrik mesajı ve bu vesileyle...

T. Başbakanı – Tamam... Yazınız... “Samajeste Dördüncü Madragan, Hopantomola Kralı. Uzun zamandır yağışsızlık yüzünden kuraklık çekmekte olan dost ve kardeş Hopantomola topraklarına bereketli yağmurların düşmesi münasebetiyle duyduğum sonsuz sevinci kat-ı fahimânelerine arz ederken bu vesileyle...”

(Hopantomola Devletinin Kral Sarayında bir salon. Kral, Hariciye Nazırı, Ziraat Nazırı, Harbiye Nazırı ve başkaları.)

H. Harbiye Nazırı – Haşmetmeap, zatı devletlerine önce arz ettiğim haberler doğru çıkmaktadır. Torakansi’deki ajanlarımızın verdikleri bilgiler birbirlerini tutuyor. Torakansi Başbakanının kötü niyeti anlaşılmış bulunuyor.

H. Kralı – Vay it dölü vay!.. Ulan, şu herifi bir yakalarsam valla... Anasını ağlatmazsam bana da Hopantomola Kralı Dördüncü Madragan demesinler... Peki, ne yapmayı düşünüyorsunuz?

H. Harbiye Nazırı – Haş haş haş haş... Haşmetmeap... En iyi müdafaa, taarruzdur. Onun için haş haş haş Haşmetmeap, biz ön alıp daha önce saldırmalıyız...

H. Kralı – Ya siyasi tedbir ne olacak?

H. Hariciye Nazırı – Düşüneceğim efendimiz.

H. Kralı – Düşünelim...

Hep birden – Düşünelim, düşünelim, düşünelim... Hadi düşünelim... Hadi, hadi hadi düşünelim...

H. Hariciye Nazırı – Formüller hazırdır efendimiz...

H. Kralı – Okuyun formülleri!

H. Hrc. Nazırı – Başüştüne haş haş haş Haşmetmeap... (Ezbere okur) “Ekselans Fosika, Torakansi Başbakanı. Nokta nokta nokta nokta münasebeti ile gerek şahsım ve gerek milletim adına, dost ve kardeş Torakansi’nin göstermiş olduğu lütufkârlığa en derin şükran duygularımı bikez daha yenilerken bu vesileyle...”

H. Kralı – Peki, vesile ne? Bir vesile bulmalıyız... Vesile, vesile...

Hep birden – Vesile, vesile, vesile... Selive, selive, selive... Levise, levise, levise... Velise, velise, velise... Sevile, sevile, sevile...

H. Kralı – Peki ama, ne münasebetle? Bir münasebet bulmalıyız önce... Hariciye Nazırımız bir münasebet bulsun artık... Yeni yıl münasebetiyle...

H. Hrc. Nazırı – Yeni yılda tebrik mesajı gönderdik efendimiz. Küçük oğlunun diş çıkarması münasebetiyle, milli bayramları münasebetiyle... Bütün münasebetleri kullandık haş haş haş Haşmetmeap...

H. Kralı – Ah, ah ulan ah!.. O gavatı bir yakalasam... Neden suikast teşebbüslerimiz muvaffak olmuyor? Gebertemedik şu herifi bitürlü... Peki, ne münasebetle mesaj göndereceğiz?.. Bu ne biçim Hariciye canım... Bir münasebet bulun, bulun çabuk, yoksa sizi azlederim...

H. Ziraat Nazırı – Buldum...

H. Kralı – Ne buldun?

H. Ziraat Nazırı – Münasebet buldum efendimiz. Nezaretimin son aldığı haberlere göre, Torakansi’de yılın ilk salatalık mahsulü idrak edilmiş ve bu münasebetle Torakansi Başbakanı bir nutuk vermiştir.

H. Ziraat Nazırı – Yılın ilk salatalığının idraki münasebetiyle Torakansi Başbakanına bir tebrik...

H. Hrc. Nazırı – Mesajı gönderebiliriz...

H. Kralı – Tamam... Okuyun şimdi mesajı...

H. Hrc. Nazırı – “Ekselans Fosika, Torakansi Başbakanı. Tarihi kader birliği ettiğimiz dost ve kardeş Torakansi’de yılın ilk salatalık mahsulünün idraki münasebetiyle duyduğumuz en kalbi ve en samimi hislerimizi bildirmekle şeref duyarken bu vesileyle gerek şahsen zatı devletlerine ve gerekse şahsınızda en yüksek mümessilini bulan Torakansi milletine olan en iyi dileklerimi bikez daha tazelemekle şeref duyarım...”

H. Kralı – Mesajı gönderir göndermez taarruz başlasın...

H. Harbiye Nazırı – Yoksa onlar bize daha önce saldıracaklar Haşmetmeap!

(Büyük gürültüler duyulur: Gürr... Gürrr! Pat, pat, pat... Gürrr!..)

H. Kralı – Bu ne yahu? Ne oluyor? Bu ne gürültü?

H. Harbiye Nazırı – Geç kaldık işte... Onlar bizden önce taarruza geçtiler... Geliyorlar... Top top top ateşi...

H. Kralı – Mesaj...

H. Hariciye Nazırı – Taarruza geçmeniz münasebetiyle mütehassis olduğumu bildirirken bu vesileyle derin şük şük... şükranlarımı... haş haş Haşmetmeap!

Sekiz Ayaklı Sisiphus

Hepimizin başına gelmiştir: Kimi tip insanlar vardır, onları daha ilk görüşte bir soğukluk duyarız ; ya çirkin görünüşlerinden, ya kabalıklarından, ya bayağıca davranışlarından yada hiç açıklayamadığımız bir nedenle sevemeyiz öylelerini... Böyle kişiler, sonra konuşmaya başlayınca, konuştukça konuştukça, ilk duygularımız değişir, sözlerinden iç dünyalarının güzellikleri önümüze serilir. O sevimsiz, soğuk dış görünüşlerinin içinde saklı, güzel, sıcak bir iç dünyaları olduğu ortaya çıkar. Dikenli, çirkin, soğuk dış görünüş kabuğunun altındaki sımsıcak iç dünyanın ortaya çıkabilmesi için, o kişilerin ya konuşmaları, ya çalışmaları yada bir davranışta bulunmaları gerekir. Özellikle çalışırlarken, canlarını dişlerine takmış çalışırlarken, büsbütün güzelleşirler.

Sevmediğimiz, nefret ettiğimiz, korktuğumuz, iğrendiğimiz, tiksindiğimiz hayvanlar da vardır. Örneğin yılan, fare, akrep, kırkayak filan gibi... Nedir o duygu? Ne tam korkudur, ne nefret, ne iğrenme... Belki de bunların hepsinden biraz karışık, daha adı konulamamış bir duygudur bu...

Ben örümcek ve o türden böcekleri hiç sevmem. Tiksinti, iğrenme, böyle bir adı konulmamış karmaşık duyguya kapılırım örümcek görünce. Nerede o çok bacaklı yaratıkları görsem, yok ederim. Yılandan, fareden, sinekten daha çok, örümcek türünden böceklerden tiksinirim.

Dün evimizde hiç paramız yoktu. Günlerden cuma... Azçok ama ille de para kazanmam gerekli ki, evcek, çoluk çocuk cumartesiyi, pazarı geçirebilelim. Pazartesi günü hafta başıdır, nasıl olsa biyerden para bulabilirim. Benim için ilk ağızda para kaynağı da, hikâye yazmak... Cuma günü bir hikâye yazabilirsem, hemen dergiye götürüp parasını alabilirim.

Cuma sabahı hikâye yazmak için masama oturdum. Hikâye konuları dosyalarımı açtım, dolu dolu üç dosya... Teker teker sayfaları çevirip not ettiğim hikâye konularına baktım. Onca konu içinde hiçbiri kafamda olgunlaşıp daha pişmemiş... İçlerinde, beş on yıl önceden not ettiğim konular var, ama onları da yazacak durumda değilim. Belki de tatsız bir günüm... Ama hikâyeyi yazmak zorundayım, para almalıyım... Kıvranıp duruyorum...

Şu hikâyeyi yazsam... Hayır, güzel değil... Bunu yazsam, ı-ıh, onda da iş yok... Bu kıvranmanın nasıl bir işkenceli çile olduğunu, geri kalmış bir ülkede kalemiyle yaşamını kazanmak zorunda olanlardan başkaları anlayamaz, bilemez... Hem de bu yazı, bir gazete yazısı, bir fıkra olmayacak, bir hikâye olacak... Yani, yaratıcılık yanı ağır basan bir iş...

Sandalyenin üstünde o yana dönüyorum, bu yana dönüyorum...

Hiç söndürmeden birbirinin ateşinden ekleme içtiğim cıgaraların izmaritlerinden, önümdeki koca bakır tas dolmuş taşıyor. (Cıgara tablası yerine kullandığım tastır bu.) Çay içiyorum.

Kapı çalınıyor... Duymazlar ki içerden kapı zilini... Tam bir hikâye yakalar gibiyken, kapının zili düşüncemi bölüp parçaladı. Bir daha çaldı kapı zili. Niçin duymazlar zili?.. Üçüncü zil çalışta kalktım kapıyı açtım. Komşunun çocuğu gelmiş bişey istiyor...

Oturuyorum masama... Bak şimdi de radyoda berbat bir alaturka şarkı var. Bitse, bir bitse şu şarkı... Hikâye üzerine yoğunlaştırdığım zihnimi dağıtmamak için yerimden kalkmak istemiyorum. Ama olmayacak... Kalkıp radyoyu kapıyorum...

Bu kez de içerden bizimkilerin gürültüleri geliyor, bir bağırıp çağırma... “Susun!” diye ben de onlara bağırsam, darılacaklar bana... Hepsi bana darılabilir, ama ben onlara darılamam. Çünkü onlar haklıdırlar. Kendilerine göre haklı değil, gerçekten haklıdırlar.

Kapı çalınıyor yine... Sütçü gelmiş. Hikâye... Zil... Sucu aşağıdan bağırıyor: “Sucuuu!..”

İçerdekilere sesleniyorum: “Sucu gelmiş...”

“Var, istemez... Yarın getirsin...”

Kapıdan aşağıdaki sucuya sesleniyorum:

“Varmış, yarın getir sucu...”

Hikâye... Bugün yazmak zorundayım...

İçerden biri, en yakınım, yani en yakınım olması gereken birisi, gelip bişey söylüyor. Ama nasıl bişey?.. Yazılamaz, söylenemez ki... O konuşmadan sonra, bir dinlenme evine gidip bir ay yatmalıyım ki, ancak dinlenip kendime gelebileyim... Ama ben bugün hikâye yazmak, o hikâyenin de parasını almak zorundayım...

Ben de bişey söylüyorum. Benim kendisine söz söylediğim, darılıyor bana. Haydiii... O darıldı mı, gidip içerde can sıkıntısıyla oturabilir, ağlayabilir yada gidip gezebilir. Oysa ben oturup yazmak zorundayım... Ama başkasının kalbini kırmışken ben hikâye yazamam ki... Bu bir başka iş...

Helaya gittim... Belki de hiç gereksizdi helaya gitmem, ama gittim...

Banyo küvetinin dibinde bir küçücük örümcek. Kına kırmızısı karınlı bir örümcek. O bildiğimiz duvarlara ağ ören türden değil, başka bir tür örümcek.

Bu küvette böcekler gördüğüm olur. Hemen bir tas su dökerim, böcek suyun akıntısına kapılıp küvetin deliğinden sürüklenip gider.

O gün küvete su dökmedim. Örümcek, küvetin beyaz parlak duvarlarına tırmanıp kurtulmak için uğraşıyordu. Birazcık tırmanıyor, ayakları parlak fayansta tutunamadığı için düşüyor. Düştüğü yerden yine tırmanmaya başlıyor, yine düşüyor. Yine tırmanıyor, yine düşüyor... İyi, düşsün. Nasıl olsa örümcek burdan kurtulamayacak. Onun için de, su döküp delikten aşağı gitmesine razı olmuyorum. Ezip öldürmüyorum da... Çünkü ölüm bile örümceğe kurtuluş olacak. Onu öldürüp içine düştüğü ve bir daha hiç kurtulamayacağı beyaz zindanından kurtarmıyorum. Bırakıyorum küçücük örümceği bembeyaz hapisanesi içinde...

Masama oturuyorum... Hikâye konuları dosyalarını karıştırıp duruyorum...

Bunca yılın yazarıyım. Nasıl olsa, o eski alışkanlığımla bir hikâye şişiriveririm. Ama eski bir yazar olmak, hikâye şişirmek için hiç de elverişli değildir. Yeni bir yazarın böyle kolaylığı vardır. Eski yazarlar bunu yapamazlar, çünkü herkesin gözü üzerlerindedir. Off... İyi bir hikâye yazmalıyım, yazmak zorundayım...

Bir yazar beynini yiyen ve ailesine de beynini yediren kişidir.

– Haydi yemeğe!..

Öğle yemeği yiyoruz, daha ortada hikâye yok...

Yemekten sonra oturuyorum masama. Şunu yazsam... Ençok sever görünenler, ilk önce bırakırlar bizi. “Artık eskisi gibi yazamıyor” derler de, bir de kendilerinin bile bilincine varmadıkları gizli intikam alırlar. Örneğin, üsteleyerek benden hikâye isteyen derginin sahibi bile kötü bir hikâye yazarsam çok sevinecektir: “Nerde o eski hikâyeleri... Artık yazamıyor eskisi gibi,” diyecektir çevresindekilere. Eski ölçüde yazsam bile yine beğenmemeye hazırdır, daha iyisini yazmak zorundayım...

Helaya gidiyorum. Neden gidiyorum? Hiç... Gidiyorum işte... Örümcek banyo küvetinde hâlâ... Kurtulamamış beyaz zindanından. Oh, kurtulmasın... Tırmanıyor, düşüyor... Yine tırmanıyor... Nasıl olsa kurtulamayacak bu beyaz çukurdan, ne diye öldürüp de onu işkencesinden kurtarayım?..

İnsanı türlü türlü tanımlamışlar. “İnsan, gülen hayvan” demişler. “Düşünüyorum, öyleyse varım” demişler. “İnsan, düşünen hayvandır” demişler. “İnsan, konuşan hayvan - hayvan-ı natık” demişler. “İnsan, yaratıkların en olgunu ekmel-i mahlukat” demişler. Çok şey demişler insanlar, insan için...

Bana göre insan, işkence eden hayvandır. İnsandan başka işkence eden yaratık yok çünkü... Ama bu tanım da tam değil. Doğrusu şöyle olmalı: “İnsan işkence eden ve işkence çeken hayvandır.”

Örümceği işkencesi içinde bırakıp kendi işkenceme dönüyorum. Nerdeyse akşam olacak... Ne zaman hikâyeyi yazacağım ben? Beğendiğim, beğenir gibi olduğum hikâye konusu notlarını seçiyorum. Onları ayırıp hikâye iskeletlerini kurmaya çalışıyorum. Kapı çalınıyor yine... İçerden gürültüler geliyor... Birileri kavga ediyor...

Bir misafir geliyor, bir arkadaşım... Hikâye... Oturup çay içiyoruz... Bisürü laf, laf, laf... Acaba yirmi lira borç verebilir miymişim. Demek o benden de sıkıntıda. Veriyorum...

Hikâye... Elektrik tahsildarı gelmiş... “Makbuzu bırakın, biz sonra parayı götürüp yatırırız.”

Zil... ses... hikâye... banyoda örümcek.

– Haydi yemeğe!

Banyodaki muslukta ellerimi yıkarken örümceğe bakıyorum, hâlâ tırmanıyor, hâlâ düşüp yuvarlanıyor, hâlâ tırmanıyor...

Akşam yemeği yiyoruz. Yemekten sonra... Ben de ne somurtkan, ne asık suratlı adamım yani... Biraz gülsene, oynasana çocuklarla...

Yine üç misafir geliyor. Birara misafirleri bırakıp banyoya gidiyorum, örümceğe bakıyorum. Örümcek didiniyor. Oooh, kurtulamayacak...

Misafirler gidiyor. Bizim evdekiler yatıyor. Şimdi bütün evlerdekiler yatmışlardır.

Banyo küvetinde örümcek, masada da ben...

Radyo yayını da bitti... Oooh, sessizlik. Şimdi iyi bir hikâye yazabilirim. Hikâye iskeletleri kuruyorum biçok... Kuruluşlarını beğenmiyorum hiçbirinin. Bunlar daha çekirdek, gelişmemişler ki... Başlıyorum yazmaya... Olmuyor. Onu bırakıp başka birine geçiyorum.

Bu gece yazarım hikâyeyi, yarın, cumartesi sabahı erkenden götürür, alırım parayı dergiden... Yoksa pazar günü parasızız...

Uyku bastırıyor iyice. Kalkıp odanın içinde dolaşıyorum. Yeniden yazmaya başlıyorum. Uykum açılsın diye banyoya gidip yüzümü soğuk suyla yıkıyorum. Örümcek küvette... Kurtulamıyor.

Masama geliyorum. Bu hikâye hiç güldürücü değil ki... Okurlar, benden, kendilerini güldürmemi istiyorlar. Derginin sahibi de bunun için para veriyor hikâyelerime...

Başım, kâğıdın üstüne eğiliyor. Bikaç kez başım vuruyor masaya...

Saate bakıyorum: Üçbuçuk...

Bu uykulu kafayla yazamayacağım. En iyisi şimdi yatar uyurum, sabah erkenden kalkar, hemen yazarım hikâyeyi. Aşağı yukarı bitti gibi bişey... Hem de uykuda belki de daha gelişir hikâye... Konuyu düşünerek yatarsam, uyurken kafamda gelişen hikâyeler olmuştur. Sabaha da bişey kalmadı, iki üç saat var güneşin doğmasına...

Yatacaktım. Daha önce banyoya girdim. Örümceğe baktım. Örümceğe baktım ve banyodan da çıkamadım. Örümceğin küvetin duvarına tırmanıp tırmanıp düşüşünü önce umursamadan seyrediyordum. Ama bu küçücük yaratığın canını dişine takmış o korkunç çabası gittikçe ilgimi, dikkatimi çekmeye başladı. Uykum kaçtı, onu seyre başladım. Oturdum küvetin kenarına...

Gövdesi iki boğumluydu, arkadaki boğum daha büyükçe. Ön boğumu kına kırmızısı renginde, arka boğumu daha koyu, esmer kırmızısı. Sekiz ayağı var, dördü sağ yanında, dördü sol yanında... O sekiz ayağını, sanki beyaz fayansa geçirmek istercesine çabayla atıyor, tırmanıyor, tırmanıyor, tırma... tır... ma... sonra düşüyor... Küvetin dibinde birikmiş bir suyun içinde debeleniyor. Kurtuluyor sudan. Biraz sendelendikten sonra durup dinleniyor azıcık, güç topluyor, sonra yeniden başlıyor tırmanmaya... Tırmanıyor, tırmanıyor, tırma... tır... düşüyor... Sırtüstü düşüyor bu kez. Sekiz ayağı havada çırpınıyor boyuna... Ayağının birinin bir ucunu biyere takıp doğruluyor gövdesinin üstünde. Öylece duruyor. Artık kımıldayacak hali yok belli... Yirmi saattenberi bu beyaz zindandan kurtulmak için didişmekten iyice yorulmuş. Ölümünü bekliyor olmalı, kendini ölüme bırakmış... Hayır hayır, yürüyor işte yine. Başlıyor tırmanmaya... Tırmanıyor, tırmanıyor... Birden kayıp düşüyor...

Dikkat kesilmişim. Sanki uzun, derin bir uykudan yeni kalkmış gibi dincim... Odama gidip, “Britannica” ansiklopedisi ciltlerini karıştırıp “örümcek” maddesini buluyorum. Ansiklopedinin o cildini alıp banyoya geliyorum. Örümcek tırmanıp tırmanıp düşüyor, düşüp düşüp tırmanıyor ; ben de ansiklopediden örümceği okuyorum.

Örümcek, içine düştüğü beyaz zindanının kurtuluşsuz duvarlarına hiç yenilmiyor, yenilmeyi kendine, örümcekliğine, o sekiz ayağına hiç yediremiyor, yakıştıramıyor.

Banyoda ben, iki kişi oldum, iki tane “ben”... Benlerden birisi, öbür ben’e, “Sende hiç acıma yok mu, insanlık yok mu? Öldür de kurtulsun şu zavallı örümcek...” diyor. Öbür ben de, ötekine, “Kendisi kurtulsun, kendi kendini kurtarsın...” diyor.

Kendi kendimle çatışmadayım. Örümceği öldürüp kurtarmak istiyorum. Ama onun ölüm kalım savaşına öyle bir derin saygı duyuyorum ki, onu öldürmeye acıyorum, elim varmıyor... Yaşamak, bu sekiz ayaklı Sisiphus’un hakkı...

– Haydi Sizif, kurtar kendini!.. Haydi!.. Yen şu zindanın beyaz duvarlarını!..

Kurtarmak istiyorsan, öyleyse al örümceği, çıkar bu küvetten, bırak düz biyere zavallıyı... Özgürlüğüne kavuşsun... Hayır, ben kurtaramam, çünkü tiksiniyorum, iğreniyorum ondan...

Ençok iğrendiğim yaratık olan örümceğe, şimdi bu can savaşı içinde büyük bir saygı duyuyorum. Saygı duyduğum için kurtulmasını, iğrendiğim için de ölmesini istiyorum. Ama artık işkence çekmesini istemiyorum: Ya ölsün, ya kurtarsın kendini...

Bir kurtulsa, buradan bir kurtulsa, o zaman öldürürüm onu, ezerim, atarım delikten... Ama kurtulamıyor ki öldüreyim.

Küvetin bir dibi, dört de duvarı var. Üç duvarı dik, bir duvarı oldukça yatık, eğik...

Üç dik duvardan çıkamayınca örümcek yatık duvara yöneldi. Bu korkunç bişey, çok korkunç... Nasıl oldu da, niçin yatık duvara yöneldi? Bunda ne bilinç, ne de içgüdü var... İçgüdüyü çok aşan bir davranış bu... Yatık duvarı nasıl seçebildi örümcek? Deneye deneye... Yirmi saatten çok, zindanının üç dik duvarına tırmanmayı deneyip başaramayınca eğik duvara çıkmaya çabalıyor. Tırmanıyor, tırmanıyor... Hadi... Yarıyı geçti... Duvarda durup dinleniyor. Yine tırmanıyor. Düşecek gibi olunca, diklemesine değil de, yanlamasına tırmanmaya başlıyor. Yaşa örümcek, yaşa ; yaşamak senin hakkın örümcek... Çık bu duvarı, aş bu duvarı, sonra seni öldüreceğim...

Düşüyor... Bu kez çok yazık oldu. Çünkü ta yukarıya dek tırmanmıştı, biriki adım sonra aşacaktı duvarı...

Dinlenip güç topluyor, yeniden saldırıyor duvara... Tırmanıyor, tırmanıyor... Hadi be örümcek, hadi be!.. Duruyor duvarda. Dinlenip yeniden tırmanıyor. Hadi, azıcık kaldı... Hadi!

Çıkıyor örümcek, küvetin düzlüğüne ulaşıyor. Orda birazcık durup hızlı hızlı koşuyor biyerlere...

Ezeceğim onu. İğrenirim, tiksinirim ondan da onun için öldüreceğim.

Hayır, hayır... Öldüremiyorum. Büyük bir saygım var işkence zindanından kendini kurtarabilen örümceğe... Yaşa örümcek, yaşa sekiz ayaklı Sisiphus, yaşamak senin hakkın.

Çıkıyorum banyodan. Gün ağarmış, sabah olmuş. Saat: Altı...

İkibuçuk saat örümceğin duvarla savaşını, sonra da nasıl utku kazandığını seyretmişim.

Günaydın yeni doğan gün... Halkımı düşünüyorum, duvara tırmanan insanları...

Hiç uykum yok. Oturuyorum masamın başına, Sekiz Ayaklı Sisiphus’u yazıyorum. Bitiyor yazım. Ama saat onüç olmuştur. Artık dergide kimse olmaz cumartesi günü, bu saatten sonra... Ne yapalım, bu pazarı evcek parasız geçireceğiz.

Bir Yılbaşı Anısı

Demek bu benim kırkdokuzuncu yılbaşım ; bunların içinde bende etkisi olan ikisi, üçü... Hele bir yılbaşı yaşadım, onu hiç unutamıyorum. Yıl ya ’47, ya ’48, Üsküdar Paşakapısı Cezaevinde siyasi koğuşta yedi kişiyiz. Kasımpatı saçlı kızı bekler dururdum, hiç gelmedi. Yılın son günü, bir ziyaretçim onun haberini getirdi. En yakın arkadaşlarımdan bir şairin kolundaymış.

Hapiste şairleşiyor insan. “Tahliye”yi, o yılın son günü yazmıştım:

Kısmet olur şu hapisten çıkarsam,
Deniz derya yol görünür gözüme,
Bekâr odam dardır ama bir varsam ;
Mezar olsa bol görünür gözüme. Yıllar yattım ne sevgili izledim, Ne vefasız yâr yolunu gözledim,
Yalnız yalnız yeşil rengi özledim,
Taze yaprak süreceğim yüzüme. Mahpus kişi kendi bakar falları, Garip olur yoksun yoksun balları,
Bir kurtulsam kuru ağaç dalları,
Sarılacak kol görünür gözüme. Özgür olan bilmez geçer denizden, Deniz nedir, mavi nedir sor bizden,
Bir kurtulsam kör olası hapisten,
Su olurum inan olsun sözüme.

Soframızı hazırlıyorduk elbirliğiyle. Arkadaşlardan biri dedi ki:

– Mussolini tam adam olmanın altı koşulu vardır demiş: Yükseköğrenim, aşk çekmek, baba olmak, askerlik yapmak, yoksul ve işsiz sürünmek, hapis yatmak...

Bu ölçüye göre yedimizde de adamlık tamdı.

Yılbaşı gecelerinde cezaevlerinde üzgün durmak kendiliğinden yasaklanmış gibidir. İyi eğleniyor, gülüyorduk.

Ziyaretçimin getirdiği sekiz paket Kulüp cıgarasından bir paketi açtım, içinden Birinci cıgarası çıktı.

Şansa bakın yahu, içine yanlışlıkla Birinci konulan paketler de beni buldu.

Sekiz paket de öyle.

– Artık bu yanlışlık filan değil, düpedüz hile...

Arkadaşların budalalığıma gülmekten gözlerinden yaş geliyor. Ustalıkla açtıkları Kulüp paketlerinin içine Birinci cıgarası koyup yine belli olmaz biçimde paketleri kapamışlar. Oyunu öğrenince,

– Anlamadım mı sandınız, dedim, anladım ama gülesiniz diye anlamazlığa vurdum...

Gül babam gül... Geceyarısından sonra arkadaşlardan biri bir öneride bulundu:

– Gelecek yılbaşı hepimiz Nisuvaz’da buluşalım, yılbaşını yine birlikte geçirelim, Istanbul’dan uzak yerde olup da Nisuvaz’a gelemeyenler oraya telgraf çeksin...

Kabul ettik. Ertesi yılbaşına yedimiz de dışarda olacaktık.

O yılbaşı gecesinden iki üç ay sonra ben tahliye oldum. Durumumu hiç mi hiç düzeltemedim. Ev bark, çoluk çocuk dağılmış, kendim işsiz güçsüz yapayalnızım.

Yılın son günü beni bir düşüncedir aldı ; akşama Nisuvaz’da buluşacağız arkadaşlarla, ama bende para yok. Yazın çok ucuza aldığım keten beyaz ceketin dirsekleri delinmiş de, Alâettin’in verdiği eski pardösüsünü üstüme giyiyorum. Ayakkabılarımın burnu havlamak için açılmış köpek ağzı gibi, Suadiye’de oturan bir arkadaşımdan küçük bir alacağım vardı, onu istemek için Suadiye’ye gittim. Onlar da evlerinde yılbaşı hazırlığı yapıyorlarmış. İlle yılbaşını onlarla birlikte geçirmem için üstelediler,

– Pardösünü çıkar allahaşkına, gel otur...

Pardösümü çıkarırsam, kış günü giydiğim, hem de dirsekleri delik beyaz ceketi görecekler. Gece de onlarla kalamam, Nisuvaz’a gideceğim. Bu kadar yakınlık görünce, alacağımı da isteyemedim, zaten küçük bişeydi.

Suadiye’den dönüp Köprü’ye geldiğim zaman cebimde ancak bir lira kadar bozuk para kalmıştı. Karnım da çok aç, sabahtanberi bişey yememişim. Borç para almak için Aksaray’da oturan bir arkadaşıma gittim, evde bulamadım. Şişli’de oturan bir başka arkadaşıma gittim, onlar da yakınlık göstererek, “Bizimle kal yılbaşında,” diye öyle üstelediler ki, borç istemeye geldiğimi söyleyemedim. Ne kadar arkadaşım varsa kafamdan geçirip hepsine uğradım. Kimisini yerinde bulamadım, kimisi de, “Yılbaşını bizimle geçir,” dedi. Yani hiçbirinden para isteyemedim. Kış akşamı, hava erkenden karardı. Sulu bir kar yağıyor. Üşüyorum, ayaklarım su içinde... Cebimde kalan son paramla otobüse binip Büyükdere’de oturan bir arkadaşıma gittim, ondan borç isteyeceğim. Evindeydi, ama içeri girdiğime bin pişman oldum. Ayağımı yere bastıkça, delik kundurayla çorap arasındaki sular fışş diye bir ses çıkarıyor, bastığım yerde, kunduramın ıslak çamurlu izi kalıyordu.

– Pardösünü çıkarsana!

– Kalsın... Zaten gideceğim.

– Dünyada olmaz, bırakmayız, iyi ki geldin, biz de seni arıyorduk. Yılbaşını birlikte geçiririz.

Böyle durumlarda insan, “Bana on lira, olmazsa beş lira borç ver!” diyemiyor.

– Başka yere çağrılıyım, diye çıktım ordan.

Büyükdere’de on parasız ve aç kalakaldım. Kar da arttı iyice, artık soğuktan mı, açlıktan mı, yoksa yalnızlıktan mı nedir, büsbütün üşümeye başladım, dişlerim birbirine çarpıyor.

Bişey değil, arkadaşlar Nisuvaz’a çoktan gelmişlerdir, benim sözümde durup oraya gitmediğimi görünce “Vay kalleş” demişlerdir. Hayır, ben kendime böyle dedirtmem. Tabana kuvvet yürü oğlum. Büyükdere neresi, Beyoğlu neresi... Yolda kendi kendime şöyle düşünüyorum:

“Yabancı değiller ya, arkadaşlarım... Anlatırım halimi. İşsizim, parasızım derim. Elbet onlarda para vardır. Neden geciktiğimi de anlatırım ; ben anlattıkça onlar gülerler. Şu halime bir bak, gülünmeyecek gibi değil ; biri beni çamaşır gibi burup dürüp sıksa, üstümden üç kova su akar, geriye de pek bişey kalmaz. Anlatırım, güleriz tıpkı geçen yılbaşındaki gibi.”

Geceyarısına doğru Nisuvaz’dan içeri girdim. Önce, size kısaca Nisuvaz’ı anlatayım. Şimdi orası bir bankadır. Nisuvaz’ın önüne, büyük camın arkasına emekli generaller, modası geçmiş kılıklı adamlar, Meşrutiyet’ten artakalmış kişiler kalıp gibi otururlar, donuk bakışlarla önlerinde caddeden akan kalabalığı seyrederler, o kalabalık da onları seyreder. Hepsinin de içlerinden kazık geçirilmiş gibi bir halleri vardır. Pek seyrek dudakları kıpırdayınca, birbirleriyle konuşuyorlar demektir.

Üç sıra masa dolduran bu vitrinliklerin arkasındaki masalarda sanatçılar oturur ; o zamanın en ünlü ressamları, yazarları, gazetecileri, profesörleri. Kadınlı erkekli bu grup bağıra çağıra tartışırlar, aradabir de kavga ederler.

Daha arkadaki masalarda müşteri bekleyen kiralık kızlarla kadın satıcıları otururlardı.

Nisuvaz’ın ortasında oturan aydınlarla, gerisinde oturan kiralık kızlar birbirlerini çok iyi tanırlardı. Çoğu hacıağa olan hovardalar, gelir burda satıcılarla pazarlık eder, kızları alır götürürlerdi. Kızların çoğu ençok yarım saat sonra dönerdi.

Üstümden sular sızarak Nisuvaz’a girdim. Bakındım, sözleşmiş olduğumuz arkadaşlardan hiçbiri yok. Nisuvaz’ın sahibi Niko (çoktan öldü) tanırdı onları da. Ona sordum, “Gelmediler,” dedi.

Yılbaşı olduğundan pastanenin önü ve ortası boştu, yalnız arkada kızlarla, biriki kadın tellalı vardı. Tanırdık kızların hepsini.

Pastanenin işgörenleri Beyaz Rus kadınlardı. Oturduğum masaya bu Beyaz Rus kadınlardan biri geldi:

– Buğrun!

Cebimde para yok ki, bişey isteyeyim. Ne olursa olsun,

– Bir çay madam... dedim.

İçimden, “Daha erken, arkadaşlar nerdeyse gelirler,” diyorum, çay parasını da onlar öder.

Adını şimdi unuttuğum, zayıf, uzun boylu, elmacık kemikleri çıkık bir kız vardı, akıllıca bir kızdı. Profesör Mustafa Şekip Tunç, bu kızla konuşmaktan pek hoşlanır,

– Genç olsaydım bu kızla evlenirdim... derdi.

İşte o kız gülümseyerek,

– Ne o, dedi, yılbaşı gecesi yalnızsın? Arkadaşlardan senden başka yok kimse burada...

– Bekliyorum, dedim, burda buluşacağız arkadaşlarla da, sonra biyere gideceğiz.

– Ne yapalım, dedi, bizim burdan başka gidecek yerimiz yok işte...

Az sonra içeri giren iki hovardadan biriyle pazarlığı kendisi yaptı, birlikte çıktılar. Kız yarım saat kadar sonra döndüğünde,

– Gelmedi mi daha arkadaşların? dedi.

– Daha erken, gelirler.

Oysa saat biri geçiyor. (O zamanlar Nisuvaz sabaha kadar açıktı.) Açlıktan da ölüyorum hani...

Hanımefendi kılıklı bir kız satıcısı kadın vardı, bir oğlunu tıp fakültesinde, bir oğlunu da lisede okutuyor derlerdi. O kadının aracılığıyla kızı bir başka müşteri götürdü. Saat ikide kız yine dönüp geldi.

– Hâlâ gelmediler mi?

– Gelirler nerdeyse... Geç saat için sözleşmiştik...

Üstümden çıkarmadığım ıslak pardösü yavaş yavaş kuruyordu ama içteki ceket, gömlek, pantolon ıslaktı.

Saat beşbuçuk oldu, kız o zamana kadar bikaç kez daha müşteriler bulup gitti geldi.

Artık arkadaşlarımın geleceğinden umudumu kesmiştim ama, içtiğim çayın parasını ödeyemeyeceğim için Nisuvaz’dan çıkıp gidemiyordum.

Kız son gelişinde,

– Galiba gelmeyecek seninkiler, dedi.

Çok ağırıma gitti bu söz.

– Yok canım, gelirler... dedim.

Sokağa vuran sabahın mavimsi ışığı, geniş camdan geçip duvarları boyuyordu.

– Masana geleyim mi?

Gelse bişey ısmarlamak gerekli.

– İş yok mu artık? dedim.

– Boş ver...

O sıra hanımefendi kılıklı kadının yanına getirdiği erkeği,

– Yoruldum... diye reddettiğini duydum. Yanıma geldi, oturdu. Öyle de acıktım ki... dedi.

Nisuvaz’ın arkasındaki mutfakta alaminüt yemekler yapılırdı.

– Omlet yer misin? diye sordu.

– Mersi... Karnım tok.

– Akşamdanberi acıkmışsındır ayol... Yiyelim işte beraber... Sesimi çıkarmadım. Yani ben bişey ısmarlayamaz mıyım kimseye? dedi.

– Ismarlarsın tabii...

Borç denilen yemekten yedik, omlet yedik, üstüne de birer kakao içtik. Onun, ben yiyeyim diye zorla yediğini çok iyi biliyordum.

Bu kızlar, Nisuvaz’da peşin para ödemezler, hesaplarına yazılırdı. Ama o parayı hemen ödemek istedi, daha önce içtiğim çayın da parasını verdi.

Sabah olmuştu. Nisuvaz’da ikimiz kalmıştık. Birlikte çıktık. Onu Galatasaray’da Çiçekçi Sokağı’ndaki, bir odasında kaldığı evin önünde bıraktım.

Aradan çook yıllar geçti. Hiç unutmadığım, işte o yılbaşı gecesidir. Beni bekletip gelemeyen arkadaşlarımı sonraları çok gördüm, hâlâ da görüyorum. Hiçbirine, “Neden o gece gelmediniz?” demedim, onlar da o konuda bişey söylemediler.

O hafta başı annemden ayrılmak sarhoş edici bir kokudan ayrılmak kadar zor oldu benim için. Gece boyunca üstümden başımdan, elimden kolumdan saçlarının veya kullandığı şampuanın kokusu geldi burnuma. Hafta sonu yaşadıklarımın etkisindeydim hâlâ. Dedemin sesi çınlıyordu kulaklarımda.

Sabah yatağım göle dönmüş vaziyette uyandım. Karanlık çağlara döndüğümü düşünüp üzüldüm. Islak pijamalarımı alışkın hareketlerle çıkarıp yorganın altına tıkıştırdım. Kıçımı kimsenin görüp görmediğini umursamaksızın kuru giysileri dolaptan alıp giydim. Sabunumu, diş macunumu, fırçamı alıp terliklerimi de ayaklarıma usturupluca geçirdikten sonra yatakhanenin kapısına yürüdüm. Annesi öldürülmüş birinin yaslı adımlarıyla. Eşiğe gelince durup beklemeye başladım. Altınbaşlıcüce’nin geleceğine, karşılıklı birbirimize gülümseşeceğimize, tam boylarımıza göre ayarlanmış lavabolara yan yana omuz omuza yürüyeceğimize, ellerimizi yıkarken belki bir iki baloncuk atıp şakalaşacağımıza, sonra bahçeye çıkıp gezip dolaşacağımıza, bir oyuna veya bir kitaba dalıp gideceğimize ve böylece ruhumun bir parça huzur bulacağına o kadar inanıyordum ki. Olmadı.

Gelmedi.

Kahvaltı salonunda da yoktu.

Öğretmene sordum. Annesiyle babasının evliliklerine bir şans tanımaya karar verdiklerini ve onu da yanlarına alarak Avrupa’ya gittiklerini öğrendim. Onun için sevindiysem de kendi adıma delirdim. Aklım buz tuttu. Bir hafta boyunca koridorlarda, sınıfta, terasta, bahçede, uyku-masal-televizyon odasında bastığım yeri bilmeksizin dolaştım. Annemin cenazesi canlanıyordu zaman zaman gözümde. Yağmurlu çamurlu bir gündü. Herkes oradaydı. Tüm akrabalarım. Başta dedem, dayılarım ve diğerleri. Hepsi üzgün görünüyor, ağlıyorlardı. Gözüme büyük bir riyanın tasviri gibi görünüyorlardı.

Nihayet tüm bu saçmalığa son verecek bir plan yaptım ve o bıçağı yemekhaneden çaldım. Bu gece birini öldürmem şarttı.

Onlar ana oğul bir masanın yanındaki iki sandalyeye karşılıklı oturmuş, önlerindeki masada buğusu tüten çaylarını kısa aralıklı suskunluklardan sonra içip yudumluyorlarken ben de onların hemen az ötesindeki bir sandalyede oturmuş kucağımdaki hikâye kitabının sayfalarına bakıyordum. Gözlerim satırlara odaklıydı fakat ne okuduğumu anlamıyordum, çünkü onlar her ne kadar ben duymayayım diye fısıltılı bir sesle konuşuyorlarsa da ben her zerremle duyuyordum.

Babam hicranlı bir sesle çocuğunun, yani benim, yatılı okulda artık kalamayacağımı, bir süre bana bakıp bakamayacağını soruyordu annesine. Annesi de kırık dökük bir sesle torununun, yani benim, kendisinin canı ciğeri olduğumu, fakat artık çok yaşlandığını, dizlerinin tutmadığını, bu yaşta kendisini bile ayakta zor tutuyorken bir çocuğun peşinden nasıl koşacağını söylüyordu cevaben.

Sonra ana oğul susuyordu bunlar karşılıklı. Evde ağır bir trajedi havası. Ben nasıl gerginim. Saç telimden ayak ucuma kadar. Sonra babam umutlu bir sesle annesine çok yakında bahçedeki evin inşaatının biteceğini, her şeyin yoluna gireceğini, hiç değilse o zamana kadar durumu idare edip edemeyeceğini sordu. Annesi de kalkıp oğlunun boynuna sarıldı ve “Tamam yavruuum, dedi, “merak etme, sen gönlünü ferah tut, gözüm gibi bakarım ben yavrumun yavrusuna...”.

Sonra işte ayaklandı bunlar. Ben de sanki konuşmaları hiç duymamışım gibi süzülüp indim sandalyeden. Tam anlamamıştım da doğrusu. Eteğimin arkasını düzledim. Hikâye kitabımı tam düzgünce, sayfa kenarlarının kıvrılmamasına dikkat ederek çantama koyuyordum ki babam yanıma geldi. Sıkıntısını bastırmaya çalışan bir sesle bunu yapmama gerek olmadığını, bundan sonra bu evde babaannemle kalıp onunla beraber yaşayacağımı, bol bol uyuyup dinlenmemi, bir an önce iyileşmemi, hemen yarın sabah yakınlardaki bir devlet okuluna kaydımı yaptıracağını, birkaç güne okulların açılacağını, beni okula babaannemin götürüp getireceğini, onun sözünden dışarı hiç çıkmamam gerektiğini...

Sonra da yanağımı öptü ve gitti. Orada öylece bir süre kaldım ben iyi mi. Ağzım, çenem, dişlerim birbirine kilitli, gözüm yerdeki eski bir kilimin çiçek motiflerinden birine dikili. Taşa kestim sanki. Hiçbir şey duymuyordum. Kulaklarım yokmuş gibiydim.

Yaşlı ve bıyıklı kadın önümde diz kırmış bir şeyler anlatıyordu. Bir an kulak verdim. Boğazımın ağrıyıp ağrımadığını, karnımın aç olup olmadığını soruyordu. Şimdi hemen un çorbası pişireceğini, ılık ılık içmemi, boğazıma çok iyi geleceğini filan söylüyordu. Kapadım kulaklarımı.

Yüzüne baktım. Bıyıklı ve buruşuktu. Birinin sesini duymayıp sadece yüz hareketlerine baktığınızda ifadesini çok daha iyi anlarsınız. Ona bakarken gördüğüm tek şey sahtekarlıktı. İstemediği halde torununa bakmak zorunda kalmıştı. Oğluna bir söz vermişti. Bu sözü tutmak için canını dişine takacağı belliydi. Aman ne kadar da iyi bir anneydi. Sevgi bazen gözüme ne kadar itici görünüyordu. O an ondan nefret ettim. Başımı okşamak için elini uzatınca kendimi geri çektim. Kısa bir gerginlik aramızda. Sonra o, yoldan geldiğimi, yorulmuş olacağımı, biraz uzanıp dinlenebileceğimi söylerken eliyle de arka tarafta bir yeri işaret etti.

Doğruydu, çok uzun yoldan gelmiş, çok çok yorulmuştum, yatıp dinlensem iyi olacaktı. Zaten başka ne yapacaktım. Kendimi imha edecek bir teknoloji henüz icat edilmemişti. Ayakta duracak halim yoktu. Bedenim ruhuma ağırlıktı. Burada böyle ne zamana kadar ayakta dikilecektim. Dönüp yürüdüm. Soluk yeşil renkli bir örtüyle örtülmüş yerden hayli yüksekçe bir yatağa.

Bu yatağın yatılı okuldakiler gibi masif ahşap bir karyolası, başlığı ya da ayak ucu konsolu yoktu. -Müdire hanım, okuldaki karyolalarımızın masif ahşap olduğunun altını her zaman çizerdi. Ana babalarımızın bizi bu yataklarda yatırabilmek için okul idaresine eşek yüküyle para ödediğini de sıklıkla hatırlatırdı. Zengin piçlerini bilmem ama benim omuzlarımdaki yük artar da artardı. İşte bir ata biner gibi tırmanıp uzandım ben bu yatağa. Biraz dinlenebileceğimi düşündüm. Biliyorsunuz insanın dinlenme süresi düşünme kapasitesiyle doğru orantılı. Şöyle ki dinlenme süresi arttıkça düşünme kapasitesi de artar. Yapılan deneyler bunu çoktan ispatladı. Ben dergide okumuştum. Biraz dinlenirsem bundan sonra ne yapacağımı düşünebilirdim. Olmadı. Çünkü ben her zamanki gibi, yani mum gibi, kalem gibi, bir kurşun asker gibi yatmaya çalıştıkça hayır yatak buna izin vermedi. Çünkü yeni kazılmış toprak gibiydi. Ortası da çukurdu. Hangi yana yatarsan yat seni illa ki ortaya çekiyordu. Ben de mecburen içime kıvrıldım. Hiç açmak istemeyen bir çiçek, hiç doğmak istemeyen bir cenin gibi.

Üşüyebileceğimi, istersem üstüme bir yorgan örtebileceğini söyleyince ilgisiz kaldım. Ne yaparsa yapsındı. Bedenimin gözümde değeri sıfırdı. Ben sadece biraz düşünmek istiyordum. Getirip bir yorgan serdi üstüme. Kaya gibi, taş gibi ağır bir yorgan. Koyun yünündendi. Bu da bir tür fakirlik alametiydi. Zenginler kaloriferli evlerde yaşadıklarından kaz tüyü yorganları tercih ederken; fakirler sobalı evlerde üşümemek için yün yorganları tercih ederlerdi.

“Un çorbası pişirdim yavruum, ılıttım da, boğazını hiç acıtmayacak, yumuşatacak, iki kaşık bile içsen... Vah sen terlemişsin yavruum!”

Eli alnımda! Sertçe çektim kendimi. Yün yorganı da çektim kafama. Ben kimsenin yavrusu değilim tamam mı diye bağırmamak için elimi ısırdım. İzniyle bir parça düşünmek istiyordum. Bundan sonra ne yapacağımı, burada nasıl yaşayacağımı, yaşayıp yaşamayacağımı, bunun nasıl mümkün olabileceğini, daha önce denediğimi fakat başarısız olduğumu, kendime defalarca yenik düştüğümü, kendimden nefret ettiğimi, kendimi öldürmek istediğimi fakat onu da elime yüzüme bulaştırdığımı, kaderimin ağlarını bir türlü öremediğimi...

Düşüncem kısa süre sonra kesintiye uğradı. Çünkü değil bu denli hayati bir meseleyi, hiçbir şeyi düşünemez hale geldim. Yorganın altında nefessiz kaldım da ondan. Boğulacak gibi oldum ve anladım ki yün yorgan insanın kafasına çekip de hayatı hakkında düşünmesine imkan tanıyan bir şey değil. Bir kere insanı nefessiz bırakıp terletiyor. Ve yine anladım ki zenginler, her zamanki gibi işlerini biliyor, rahat rahat düşünüp kaz tüyünden hafif yorganların altında geleceklerini tasarlayabiliyorken fakirler ağır yün yorganların altında yorgunluktan uyuyakalıyor.

Ben de kendimi uykuya bıraktım. Bıraktım ki içerdeki oksijenin tamamı bitsin, bitsin de öleyim.

İsteyince ölünmüyor. Gözümü araladığımda yaşlı ve bıyıklı kadını görüyorum. Kucağında tepeleme çalı çırpıyla ıhlayıp tıslayarak, ayağı takılıp sendeleyerek sağa sola koşturuyor, odanın ortasında duran ve küçük bir uzay mekiğine benzeyen sobayı yakmaya çalışıyor. Soba da önce ciğerleri hasta biri gibi aksırıp tıksırıyor, oflayıp pufluyor, etrafı dumana boğuyor, kısa süre sonra ise neşeyle çıtırdayıp tutuşuyor ve nihayet kızıl bir topa benzeyip çıkıyor.

O ara benim tuvalete gitmem gerekiyor. İhtiyaçlar insanı her zaman zor duruma sokuyor. Epeyi bir zaman kendimi tuttuyor ama dayanılmaz hale gelince doğrulup yaşlı ve bıyıklı kadına “Tuvalete gidebilir miyim?” diyorum.

Şaşırıp gülüyor o. İnsan hiç tuvalete gitmek için izin ister miymiş?

Bilmem. Yatılı okulda bize böyle öğretilmiş.

“Yavruum gel bu yanda!” deyip önden koşturdu. Peşinden yürüdüm. Zaten birkaç adım atmamıştık ki durdu, duvarda ki bir elektrik düğmesine bastı ve diğer eliyle de bir perdeyi araladı.

“Geç yavruum....”

Hoş geldiniz yoksulların tuvaletine. Kapı olması gereken yerde bir perdenin asılı olmasıyla başlıyordu her şey ve sıvasız, briketleri görünen duvarlar, tavandan sarkan çıplak bir ampul, taşı kırık bir lavabo, sırrı dökülmüş bir ayna, damlayan bir musluk ve mutlaka bir de plastik maşrapayla tamamlanıyordu.

Gerçi bazı akrabalarım epeydir alafranga tuvalete geçmişti. Çatısı akan, sobası tüten evlerde yaşasalar dahi tuvaletlerine birer alafranga tuvalet taşı koydurtmuşlardı. Aralarında kolu çevirmeli çamaşır makinası olanlar bile vardı. Yoksulluk da katman katmandı. Katmanlar arasındaki uçurum en az zenginlik ve yoksulluk arasındaki kadar derindi. Yerdeki tuvalet taşının da alaturka olduğunu görünce sinirlerim bozuldu. Çişimin bacaklarıma sıçrama ihtimali midemi bulandırdı. Mesele zenginlik yoksulluk meselis değildi. Diyelim ben bu evde annemle babamla yaşayacak olsam bu ihtimal aklıma bile gelmezdi. Veya çiş bacağıma sıçrasa hemen suyla siler, temizler, mutfaktaki annemin yanına koşar, “Anne biz de alafranga tuvalet alalım mı? Bu çiş hep bacağıma sıçrıyor!” derdim. İnsan anne babasının yanındayken hiçbir ihtimal mide bulandırıcı olamazdı. İnsanın midesi anne babası yanındayken hiç bulanmazdı.

“Yavruuum geç sen, ben de ıhlamur koyayım ocağa, iyi gelir midene... İçine tarçınla limon da atayım ha yavrum, yağ gibi yapar boğazını...”

İçeriye girip perdeyi de sertçe kapattım. Kapattım ki benim tarçınla limonla, yağla balla işim yok, anlasın. Tam külotlu çorabımı indirip tuvalet taşına çömelmeye çalışırken tangır tungur bir sesle durdum. Toparlanmaya çalışırken ayağım kayıp düşecek gibi olduysam da son anda duvara tutundum. Duvar sıvasız olduğu için briketin pürüzleri elime battı. Umursamadım. Perdenin kenarından küçük bir boşluk aralayıp baktım.

Hoş geldiniz yoksulların mutfağına. İki kişinin rahat hareket edemeyeceği kadar küçük. Tezgah karoları kırık. Altı büzgülü bir perdeyle kapatılmış. Duvarda bir raf. Musluğun ucu, illa ki süzülsün diye şebekenin suyu, sararmış bir tülle bağlı.

Yaşlı ve bıyıklı kadın elleri titreye titreye yerden aldığı çaydanlığın içine birtakım otlar atıyor, üstüne su koyuyor, sonra kenarda yanmakta olan bir küçük tüpün üstüne bırakıyordu.

Perdeyi aralayıp dışarı çıkıyorum. Burada tuvaletimi yapmam imkansız. Ses. Kesin duyulur. Yatağa yürüyorum. Yorganı da çekiyorum kafama. Yaşlı ve bıyıklı kadının sesini duyuyorum. Ihlamur, limon, tarçın diyor hâlâ. O an istiyorum ki yorgan taş olsun, olsun da altında kalıp öleyim!

Güneşli bir öğle sonrası. Annem ayağında dikiş makinasının pedalı, elinde sigarası, gözünde yaş, yüreğinde yavrusunun hasretiyle yana yakıla kaptırmış dertli bir türkü söylüyor. Çok üzgün görünüyor. Ben de onun bu haline çok üzülüyorum ama içten içe seviniyorum da. Çünkü beni özlüyor.

O sıra arkadaşları ellerindeki iş her ne ise bırakıp yanına koşuyor ve teselliye başlıyorlar.

“Yapma böyle... Düzelecek her şey... Yavruna kavuşacaksın, bak hep onun için çalışıyorsun... Sen gül ki onun da yüzü gülsün...” diyorlar. Ben annemin yüzünü güldürmek için sarf edilen bu güzel sözleri duyunca hem sevinip hem üzülüyordum. Zaten annem de “kahpe kader” deyip bir iki damla göz yaşı daha döküyor, sonra yine arkadaşlarının ısrarlı tesellileriyle gözünün yaşını siliyor, bu defa patlatıyor neşeli bir şarkı. Gülüyor. Onu gülerken görmek beni çok mutlu ediyor. Ben de gülüyorum. Onun adına çok seviniyorum. Ama içten içe üzülüyorum da. Beni özlemiyor. Benim için üzülmüyor. Beni sevmiyor. Gerçek bu olabilir miydi? Gerçek buysa ondan kopmak en makulü değil miydi?

Kahrolmuş halde mahvolmuş halde açıyorum gözümü. İçim geçmiş olmalı. Vakit kavramı da yitmiş gitmiş. Gece mi gündüze dönmüş, gündüz mü geceye bilmiyorum. Yataktayım hâlâ. Karnımda bir yılan dolanıyor derinlerde. Kalkıp tuvalete gitmem lazım. Gidemiyorum. Ses. Duyulur. Birden karnıma bıçak gibi bir sancı giriyor, gövdem ortasından çatırdıyor. Taşıyamayacağım bir ağırlık çöküyor üstüme ve başlıyorum karanlık bir kuyuya düşmeye.

Son anda onu görüyorum.

Yaşlı ve bıyıklı kadını.

Elinde tespihi, başında örtüsü, yeleleri savrularak koşan bir dişi aslana mı benziyor ne. Nasıl da çevik ama. Nasıl da heybetli.

“Yavruuummm!” diyor.

Duyduğum en son ses bu oluyor.

Ertesi gün yaşlı ve bıyıklı kadın ortadan kaybolan kedileri merak edip sorduğunda sustum. Tıpkı benim şimdiye kadar yanıtsız kalan sorularım gibi havada kaldı sorusu. Oh iyi oldu. Hatta bir süsleme bile yaptım. Anne kedinin yavrularını ağzıyla uzakta bir yere taşıdığını gözümle gördüğümü söyledim. İnandı veya inanmış gibi göründü, konu kapandı.

Akşam babam uğrayıp yeni okul giysilerimi bıraktı. Yaşlı ve bıyıklı kadın ona ağzıma yemek sürmediğimi anında muştuladı. Babamın yüzü asıldı, saçımı okşarken annesine yardımcı olmamı, işini zorlaştırmamamı, zaten çok yaşlı olduğunu, bir de onun omuzlarına yük olmamam gerektiğini...

Yuh dedim yuh! Yük mü? Ben annemin omuzlarında tüydüm be tüy! Ama sustum. Sustum ve bir karar verdim. Apaçık oynanan bu oyuna ayak uydurmaya. Hayatımın iradesini elime alana kadar sabırla beklemeye.

Yalnız, okula gitmek istemediğimi söyledim, evde kalıp derslerimi çalışabilir, yine kendimi geliştirebilirdim. Baba mın itirazıyla karşılaştım. Olmaz, okula mutlaka gitmeli, yeni arkadaşlar edinmeli, derslerimi dikkatle dinlemeli, iyi notlar almalıymışım.

Yaşlı ve bıyıklı kadın da oğluna katıldı. Tabii ya yoksa akranlarımdan geri kalırmışım.

Aynı gece bodrum kattaki yavru kedilere ilk derslerini verdim. Hayli zor geçti ilk seans. Sabaha kadar uykumun bölük pörçük olmasına yetecek kadar diyeyim. Elim kolum cırmık içindeydi. Haliyle sabah gergin uyandım. Bahçeden kuş, mutfaktan tabak çanak sesi geliyordu. Yaşlı ve bıyıklı kadının erkenden uyanıp kahvaltı hazırlamaya giriştiğini anladım. Telaşla yatağı kontrol ettim. Islak değildi. Kendimi iyi hissettim. Okul giysilerim sandalyenin üstüne düzgünce bırakılmıştı.

İçeri girdiğinde alesta hazırdım.

“Yavruum ne güzel olmuşsun, Allah kem nazarlardan saklasın seni!”

Put gibi durdum.

“Vişne reçeli sever misin, hadi kahvaltını yap, sonra doğru okula...”

İnsanın içi kan ağlarken bile sevdiği şeyleri canı çekiyor. Vişne reçelini mesela. Sahi ben kaç gündür yemek yemiyordum. Karnım çok açtı. Midem guruldadı ama yutkunup aç olmadığımı söyledim.

Neyse ki ısrarcı olmadı. Beslenme çantama bol bol yiyecek koyduğunu, beslenme saatinde karnımı güzelce doyurabileceğimi söyledi, çıktık evden.

Hoş geldiniz fakirlerin mahallesine. Yol boyu çatısız bacasız evler. Bu evlerden ellerinde dumanları tüten sigaralar ve morarmış yüzlerle çıkan adamlar. Onları hayırlı işler temennileriyle uğurlayan yaşlı yüzlü kadınlar. Yakası kayık, burnu sümüklü, ayakkabısı patlak çocuklar. Ben işte tüm bu fakirlik alametlerine bakar ve bundan sonra burada nasıl yaşayacağımı, yaşayıp yaşamayacağımı düşünürken yaşlı ve bıyıklı kadın aralıksız tembih geçiyordu.

Yavruumm, aman öğretmenime saygılı olaymışım, aman arkadaşlarımla iyi geçineymişim, aman beslenme çantamdaki yiyecekleri beslenmesini getirmeyi unutan veya hiç olmayan arkadaşlarımla paylaşaymışım, yok arkadaşlarım benim aynammış, yok ben onlara gülersem onlar da bana gülermiş, yok ben onları seversem onlar da beni severmiş.

Mışmışmış da muşmuşmuş. Tabii ki ciddiye almıyordum. Merak ediyordum. Kendisinin çocukluğu acaba nerelerde geçmiş? Mutlu hikâye kitaplarında mı?

“Tabi tabi, hiç merak etmeyin” dedim, demiş bulundum.

Fırsatı kaçırmadı. Durup önüme diz kırdı. Kendisine siz diye hitap etmeme gerek olmadığını, aynı kandan aynı candan olduğumuzu söyledi. “Senin tırnağın taşa değse benim içim erir yavruuum!” deyince dayanamadım. Kan beynime sıçradı. Bu ne ikiyüzlülüktü! Gözlerimi şeytan gibi açtım ve “Bana bir daha sakın yavruuum deme tamam mı!” dedim.

Korkmuş gibi baktı bana. Ben de “kork tabi kork ben insanı çok fena yaparım” der gibi baktım. Ben zaten ölmüş ya da öldürülmüşüm. Suçsa suç, günahsa günah, cezaysa ceza, hepsini göze almışım. Sonra dönüp okula yürüdüm.

Aynı kandan aynı candanmışız peh! Yok efendim yok, benim bu numaralara karnım tok artık! Aynı kandan aynı candan akrabalarım beni annesiz babasız buz gibi yatakhanelere mahkum etmişler, belli ki beni hiç sevmemişler, belli ki benim buna bir ömür boyu üzüleceğimi düşünmemişler... Öyleyse şimdiden sonra benim de kendileriyle ne çekilecek bulgurum ne dürülecek defterim var. Hakkımda ne düşünürse düşünsünler.

Hem okuldakilerle hem de yaşlı ve bıyıklı kadınla az da olsa bir hukuk içerisindeydim artık. Okuldakileri püskürtmüştüm. Tıpkı bahçe kapısında yaşlı ve bıyıklı kadına haddini bildirdiğim, onu hizaya getirdiğim gibi. Gerçi ben onlardan, onlar da benden karşılıklı nefret ediyorduk ve aralarında ruh gibi dolaşıyordum ama az çok hayatımın iradesini elime aldığım söylenebilirdi. Bir kere artık yaşlı ve bıyıklı kadın bana hiçbir konuda ısrarcı olmuyor, cam kenarındaki sandalyede bütün gün oturup tespihini çekiyor, bahçeden topladığı sebzelerle yemek yapıyor, her akşam saat beş gibi bir demlik çay yapıp içine karanfil, tarçın atıyor, benim yemeğimi sessizce masaya bırakıp gidiyordu. O sevgi pıtırcığı hallerine az çok bir nizam getirmiştim.

Gündelik hayatımın bir rutini oluşmuştu. Sabahlarım sınıfta öğretmenin gözüne girmeye çalışmakla geçiyordu. Parmağım hep havadaydı. Bir tek beden eğitimi dersinde felakettim. Adına kulplu beygir denen o kazuletten bir türlü atlayamıyordum. Bu yüzden arkadaşlarım tarafından aşağılanıyordum.

Pek çok şey yüzünden aşağılanıyordum. Sanki beni aşağılamak ister gibi bir kaide oluşturmuşlar gibi aralarında. Mesela yemek yeme kuralları. Ben peçeteyi düzgün kullanıp çatalı bıçağı doğru elle tuttuğumda, onlara açtıkları kalemin çöpünü, sildikleri silginin tozunu, yedikleri gofretin, çiğnedikleri sakızın ambalajını yere atmamaları gerektiğini söylediğimde, anne babalarının onları satın alabilmek için yüzleri morarasıya çalıştıklarını hatırlattığımda, benimle dalga geçiyorlardı. Hele öğretmenin gelmesine saniyeler kala sıraların üstüne çıkmıyorlar mıydı! Delirtiyorlardı insanı delirtiyorlardı! Ben de adlarını yazıyordum işte tahtaya!

Akşamlarımın yegane meşgalesi ise yaşlı ve bıyıklı kadına kitap okumaktı. Gözlerinin eskiden çok keskin olduğunu, ipliği iğneye tek başına geçirebildiğini ama artık yaşlandığı için iyi görmediğini söyledi, hadi iğneyi ipliği halledermiş ama kitabını okuyamadığı için çok üzülüyormuş... Bu makul açıklama karşısında kapağı mor zemin üstüne gümüş rengi işlemelerle süslü bu kitabı almış ve okumaya başlamıştım. Düşmanın bile olsa kimseyi bu kadar alçaltmaya değmezdi.

Kitabın içinde kimi ibret hikâyeleri ile kimi mucizevi hikâyeler vardı. Anlatılanlar insanın dudağını uçuklatacak ilginçlikteydi. Mağaralar, çatallanan yollar, ihtimaller. Doğrusu çok hoşuma gidiyordu ama belli etmiyordum. Ben sadece okuma seansının bitmesini, onun soba kenarındaki yer yatağında elinde tespihiyle zikrederken uyuyakalmasını bekliyordum. Bodrum kata gidebilmek için.

Gecelerim, kedilere kendimce çok hayati olduğuna inandığım dersler vermekle geçiyordu.

Ha bir de Bilinmeyen fasiküllerim vardı. Okul çıkışı bir kırtasiye vitrininde görüp aldığım ve her sayfasını sular seller gibi okuduğum bu fasiküllerin müptelası olmuştum.

–Uzayda hayat var mı?

–Bir uçurumun kenarına yanaşan insanların yüzde kaçı aşağı atlama hissine kapılır?

–Zihin gücüyle ateş çıkaran insanlardan sizin çevrenizde de var mı?

–Zamanda yolculuk mümkün mü?

–Beyin gücüyle nesneleri hareket ettirmeyi hiç denediniz mi?

–Görünmez olmaya ne dersiniz?

Bu ve bunun gibi insanda okuma iştahı uyandıran başlıklar ve fotoğraflar vardı içinde. Hepsi fazlasıyla ilgimi çekiyordu ama en çok görünmez olmayı istiyordum. Hatta bunu kafama koymuştum. Bıraksalar.

Bırakmıyorlardı ki. Babam bir gün bahçedeki evin inşaatının bittiğini müjdeliyor, elimden tutup odaları tek tek gezdiriyor, bir odaya geldiğimizde beğendiysem bundan sonra burada kalabileceğimi söylüyor, sonra dönüp annesinden eşyalarımı yerleştirmemde bana yardımcı olmasını istiyor ve ha unutmadan o öğleden sonra bir marangozun geleceğini, bahçeye benim için bir oyun parkı yaptırdığını, uzaktaki parka gitmemi istemediğini filan ekliyordu.

Ben ohoo benim için burada gayet uzun vadeli bir hayat tasarlanmış meğer, iyi de benim annem nerede vesaire diye düşünürken yaşlı ve bıyıklı kadının ıslak öpücüklerine maruz kalıyordum. Habere benden çok sevindiğini anlıyordum. Sonra oğluna da sarılıyor, onu da ıslak ıslak öpüyor, iltifatlar ediyordu.

Aferinmiş oğluna da, aman çok düşünceliymiş maşallah da.

Babam da ona sıcacık bakıyordu.

Birbirlerine bağlılıkları karşısında taş olsa insan ortasından çatlardı.

İfrit oluyordum onlara ifrit.

Ölmelerini bile istiyordum bazen.

Maalesef kimse ölmüyordu.

Babam her sabah işe gidiyor, her akşam eli kolu benim sevdiğim yiyeceklerle dolu alışveriş torbalarıyla dönüyordu eve. Bazen de o gün işyerinde kendisine ikram edilen bir parça çikolata, şeker veya lokumu yemeyip cebinde saklamış oluyor, çıkarıp bana uzatırken duygusallaşıp gözleri doluyordu. Veya pahalı bir oyuncakla çıkageliyor ve hediyesini beğenip beğenmediğimi merak ediyordu. Ben kibarca beğendiğimi söylerken de göz ucumla yaşlı ve bıyıklı kadına bakıyordum. Gördüğü manzara karşısında yaşaran gözlerini siliyordu başörtüsünün ucuyla. Ona sinir oluyordum. Oğlu için bu kadar üzülmesine. Bana göre bunların hepsi göstermelikti. Karşılıklı oynanan tüm bu oyunu izlemeye dayanamıyordum.

Yaşlı ve bıyıklı kadın akşamları benden masayı kurmasına yardımcı olmamı istiyor, ben tabak çatal kaşık tuzluk karabiberlik masaya taşırken babam işten geliyor, hep beraber masaya oturuyoruz, televizyonda haberler okunuyor, babam yemeklerden ağzına bir lokma ya koyuyor ya koymuyor, sonra bizimle televizyon karşısında az bir zaman ya geçiriyor ya geçirmiyor, bir iki dilim elma, mandalina, portakal ya yiyor ya yemiyor, ayaklanıp iyi geceler de diledikten sonra odasına çekiliyor, bir daha da dışarı çıkmıyordu.

Bunu gören yaşlı ve bıyıklı kadının yüzü zifiri zindan kararıyor, tespihine sarılıyor ve başlıyordu fısır fısır Allah’a dua etmeye. Ona dua etmenin bir işe yaramadığını, yaramayacağını, öğrettiği duaları yatılı okulda defalarca okuduğumu, dileğimi en kalbi duygularla Allah’a ilettiğimi, fakat dualarım kabul olmadığı için başıma gelmeyenin kalmadığını, hırsızlık yaptığımı, suça bulaştığımı, birini öldürmeye kalktığımı, katil olmaya yüreğimin yetmediğini, ince ince düşünüp bahaneler uydurduğumu, aslında halime şükretmem gerektiğini, benden çok daha kötü durumda çocukların olduğunu bildiğimi, mesela Yemen’de kemikleri derilerine yapışmış açlıktan ölen çocuklar gibi...

Bazı gece yarıları mutfaktan gelen tıkırtılarla gözümü aralıyor, babamın yıkıla devrile elinde bir bardak sütle odama girdiğini görüyordum. Sütü dökmemeye çalışarak yatağıma yanaşıyor, adımı sesleniyor, kaymağını süzgeçle alıp ılıttığını söylediği sütü kafaya bir dikişte içmemi istiyor, ancak bu şekilde kemiklerimin gelişebileceğini, boyumun akranlarımın boyuna yetişebileceğini, büyüyebileceğimi söylüyordu.

Ben de dikiyordum bardağı kafama.

Elindeki nemli bir bezi uzatıp “Aferin benim güzel gıjıma, ağzını da sil bakayım...” dedikten sonra yine yıkıla devrile çıkıp gidiyordu. Ardından camları sonuna kadar açıp odayı havalandırmam, keskin alkol kokusundan arındırmam gerekiyordu. Hazır camı açmışken bir süre ayakta durup dışarıya da bakıyordum. Issızlığa. Karanlıkta uzanan boş arsalara. Tek sıra uzayıp giden elektrik lambalarına. Birkaç ağaç karaltısına. Tüm bunların en önünde de ay ışığında parıl parıl parlayan camdan bir duvara.

Evet camdan müteşekkil bu duvar babamın eseriydi. Her gece içtiği şarabın şişesini her sabah işe giderken yanlamasına bu duvarın üstüne bırakırdı. Yeşil renkli şarap şişeleri yanlamasına diziliyor, hali pür melalimizi aleme gösteriyordu. Gün be gün yükseliyordu. Gerçek müsebbibi olduğuna inandığım annemse hâlâ ortalarda yoktu.

Yaşlı ve bıyıklı kadının kendisi gibi yaşlı ama bıyıksız bir arkadaşı vardı yakınlarda oturan ve oturduğu apartmanın sahibesi de olan Turunç Hanım. İşte biz bazı günler ona ev oturmasına gidiyorduk. Benim kimseyle biz olup değil ev oturmasına herhangi bir yere gitmek gibi ne bir niyetim ne de bir hevesim vardı fakat yaşlı ve bıyıklı kadın elimden tutup götürüyordu. Oğlunun tembihiyle beni evde hiç yalnız bırakmıyordu. Ben de alıyordum Bilinmeyen fasiküllerimi yanıma. Onlar sobalı sedirli bir odada karşılıklı oturup laflamaya başladıklarında ders çalışıyormuş görünümü verip başlıyordum uzayda hayat var mı başlıklı bir yazıyı okumaya.

Hani kitap okurken yanınızdakilerin ne konuştuğunu mırıl mırıl duyarsınız ama kulak vermeyince okuduğunuzu anlayabilirsiniz ya, ben bu iki yaşlı kadının konuşmalarını duyamıyordum, yani duyuyor ama anlayamıyordum. Çünkü bilmediğim bir dilde konuşuyorlardı. Aralarında kuş gibi şakıyorlardı. Hem dertli hem neşeli gibiydi. Sanki evlatların dan dert yanıyor, ağrıyan dizlerini yarıştırıyorlardı. Bu dilin adının Kürtçe olduğunu çok sonraları öğrenecektim.

Yine bir gün bir ev oturmasından dönerken yaşlı ve bıyıklı kadın bana arkadaşı Turunç Hanım’ın İngiltere’den bir torununun birkaç güne geleceğini, benimle akran olduğunu, onunla arkadaşlık edebileceğimi söyledi. Sesinde benim kimseyle arkadaşlık etmediğimi, edemediğimi bilen birinin üzüntüsünü sezdim. Sinir oldum. Ona neydi ki? Doğruydu, okuldakilerden sonra mahalledekilerle de arkadaşlık edememiştim. Çünkü benimle sadece bahçedeki oyun parkımda oynayabilmek için arkadaşlık etmek istediklerini görmüştüm. Onlara bahçeye hep beraber girip on kişi birden tahteravalliye binerlerse kırılabileceğini söylemiştim. Sıraya girmelerini söylemiştim. Hatta bir kağıt parçasına bilet yapıp işi oyuna bile dökmüştüm. Fakat ne mümkün! Birbirlerini itmekten, birbirlerinin üstüne çıkmaya çalışmaktan... Hülasa bencil, kaba ve laftan sözden anlamaz kişilerdi. Ben de el yüz temizliği kontrolü yapıyor, temiz bulmadıklarımı yolluyordum evlerine geri. Cezalandırmak için. Kurallardan, düzenden, intizamdan habersizdiler. Kedilerim bile çoktan öğrenmişti.

Eli yüzü temiz, iyi giyimli ve görgülü olduğu da elini uzatıp “Hello!” demesinden belli olan şu Turunç Hanım’ın torunuyla birkaç gün sonra onların evin kilimli antresinde tanıştırılıyoruz. Hello demesine şaşırmıyorum, çünkü İngiltere’den geleceğini önceden duymuşum.

Nice to meet you, diyorum.

Şaşkın gülerek bakıyor yüzüme. Düşünüyorum. Ne var şaşıracak, anam babam beni kıçı yırtılasıya çalışarak boşuna mı okuttular o okulda? Öğrettiler işte.

Yaşlı kadınlar gülüşerek kaynaşmamızı söyleyip sobalı sedirli odaya geçiyor. O uzanıp elimi tutuyor, hop çekiyor, beni koridorun sonundaki kapıya sürüklüyor.

“Come!”

Şaşkınım. Bu ne hız. Daha önce hiç görmediğim evin salonunda buluyorum kendimi. Etrafa bakınıyorum. Tavandan bir avize sarkıyor, şeffaf bir muşambayla kaplanmış. Mobilya takımlarının üstü de beyaz çarşaflarla kaplı.

“Would you like to drink something?”

Dönüp sesin geldiği tarafa bakıyorum. İçi porselen tabaklar ve likör takımlarıyla dolu bir vitrinin önünde duruyor. Elinde yassı bir şişeyle? Keskin alkol kokusu geliyor burnuma. Yok içmem. İçilir mi? İçilmez. Çocuklar içki içmez.

Kapağı doldurup kafasına dikiyor o. Bir kapak da doldurup bana uzatıyor. Kapağı alıp dikiyorum kafama. Nefesim kesiliyor. Yüzümü ekşitiyorum.

“Hoşuna gitmedi mi?” diyor.

“Yoo,” diyorum, “Ne bu?”

“Viski”.

Yok. Daha önce hiç duymamışım. Ben şarapçının kızıyım. Okulda sağ olsun arkadaşlar kendi aralarında hep konuşuyorlar. Annesi yokmuş! Babası şarapçıymış! O duvarı o sıska haliyle hep o içmiş!

Bir kapak daha doldurmasını istiyorum. İkincinin ardından üçüncüyü de deviriyorum. Nefes borum cayır cayır.

“Dışarı çıkalım mı!”

Büyüklerimizden izin almamız gerektiğini söyleyecek oluyorum, vazgeçiyorum, başım dönüyor, koşuyorum peşinden, merdivenleri paldır küldür iniyorum, başım dönüyor, apartmandan çıkar çıkmaz duvara yaslanıp havayı derin derin soluyorum. Oh. Biraz olsun nefes alabiliyorum. Altınbaşlıcüce’yi çok özlüyorum. En son onun yanında rahat nefes alabilmiştim.

Tek başınaydım artık. Bazen duvardaki kırık aynada kendime bakıyor, tanıyamıyordum. Bu uzun saçları omuzlarına sığmayan, kaşları birbirine yakınlaşmış, dudağının üstünde de hafif bir bıyık belirmiş çocuk kim diyordum kendime. Vahşileşmiştim. Bir keresinde kendimi yaşlı ve bıyıklı kadına benzetmiş, sinir olmuştum.

Okulu tamamen boşlamış, metafizik çalışmalarıma ağırlık vermiştim. Görünmez olmanın peşindeydim. Sabahları okula gider gibi babamla evden çıkıyor, uzaktaki parka gidiyor, çantamı bir kenara atıp okulun son zilini duyana kadar salıncakta sallanıyor veya tahterevalliyi bir indirip bir kaldırıyordum. Biri beynimi alıp yerine sünger koymuştu sanki. Belki de beynim hiç olmamıştı. Hiçbir şey düşünemiyordum. Okuldaki arkadaşlarımın alay konusu olmam umurumda değildi ama doğrusu kanıma bu kadar susadıklarından habersizdim.

İşlerin iyice sarpa sardığını gözüme sokan gün o gün oldu. Sınıftaki iki arkadaşımın beni oyun oynamak üzere parka davet ettikleri gün yani. Bu davete katılmamın tek şartı olarak yazlık giysilerle gelmem istendi benden. Hava buz gibi soğuk, yollar karla kaplıydı. Yazlık giysilerle insan donardı.

Yaşlı ve bıyıklı kadının yalvarıp yakarmasına rağmen japone kollu o yazlık elbiseyi giyip evden çıktım. Arkamdan uğunuyor, yavruumm diyordu. Arkamdan koşuyor, yavruuum diyordu. Yorgun ağrılı dizleriyle karların üstüne düşüp kalıyordu. Umurumda değildi. Kaybedecek şeyim yoktu. Çıplak bacaklarımla karları yararak koşuyordum. Üşümüyordum. Hatta parka vardığımda ter içindeydim. O ikisi erkenden gelip kaydırağın tepesine oturmuştu. Kalın kabanları, atkıları, çizmeleri, eldivenleri ve kafalarında bereleriyle. Beni görünce ayağa kalkıp el salladılar, bana şaka yaptıklarını söylediler. Ben de güldüm. Ahahaha! Neşeyle eğilip yerden bir miktar kar topladım. Avcumun içinde iyice sıkıştırdım. Gerinip kolumun tüm kuvvetiyle attım. Birinin alnının tam ortasında patladı. Bir çığlık koptu. Kıpırdamadım ben yerimden. Bekledim. Kanın yüzüne akmasını! Kar topunun içerisine bir taş parçası saklamıştım! Yatılı okuldayken bir arkadaşım yapmıştı bana bunu. Oh olsundu! Hak etmişti! “Bir daha kimseye böyle davranmayın adiler!” deyip dönüp arkamı uzaklaştım. Delirtiyorlardı insanı delirtiyorlardı! Beni polise şikayet etme ihtimalleri, hapse girecek olmam! Yok işte yok! Hiçbir şeyden korkum yok artık benim!

Eve dönüş yolu çetin. Tipi hızını artırıyor. Sivri soğuk kar iğneleri gözlerime batıyor. Kararlar alıyorum. Bundan sonra kimseye kendimi ezdirmeyeceğim. Gerekirse bir tabanca edineceğim. Kendimi silahla koruyacağım. Önüme geleni vuracağım. Kimseye acımayacağım. Karlara batıp çıkıyorum. İnsanın bir metre önünü görmesi imkansız. Birden bir çukura düşüyorum. Kararlarımla beraber. Kurtulmaya çalış mıyorum bile. Bekliyorum. Ölümü. Hayatım bir kısa film şeridi gibi geçiyor gözümün önünden. Ne trajik ama. Bir çocuk. Suçu neydi? Cezası niye böyle kesilmişti? Anlayamadan ölüyordu işte.

Kim bilir ne kadar zaman sonra, belki ben karın, suyun, rüzgârın ve uzaklarda şarkılar söyleyen annemin sesini duyana kadar diyeyim, ölüm yerine yaşlı ve bıyıklı kadının “Yavruum, ne ettiler sana yavruum!” diyen sesini duyana kadar, dizlerini döve döve, feryat figan ede ede beni bulana kadar diyeyim orada karın buzun içinde durup bekledim.

O kulübeye hiç gitmemeliydim. Hem de o iki oğlanla. Pantolonlarını indirdiler. İçlerinde külot yoktu.

“Sıra sende!” dediler.

İkiletmedim. Çözdüm pantolonun düğmesini. Tam fermuarı açacakken bir kuş kondu omzuma. Hani şu ateşin başındaki gibi ufak tefek, ovaladığı yeri okşayan cinsten değil ama. Bir kartal gibi pençelerini omzuma geçiren cinsten. Yaşlı ve bıyıklı kadının eli olduğunu arkama dönünce anlıyorum.

Oğlanlara hiddetle bağırıyor, çabuk dağılmalarını yoksa kafalarını kıracağını söylüyor. Oğlanlar kaçıştıktan sonra da dönüp benim yüzüme bakıyor, bu yaptıklarımı bana hiç yakıştıramadığını, çok değiştiğimi, artık beni tanıyamadığını, ar haya duygularımın filan kalmadığını söyledikten sonra iyi bir cezayı hak ettiğimi, bugüne kadarki yaramazlıklarımı babama söylemediğini, ancak bunu o akşam söylemek zorunda olduğunu...

Sonuna kadar hak veriyorum ona. Akşamı beklemeden kendi cezamı kendim vereceğim. Uzanıyorum yatağa. Gözyaşlarımdan yastık ıslanıyor. Elim apış arama gidiyor. Acımı dindirmek ister gibi. Ağlaya ağlaya boşalıyorum.

Babam eve geldiğinde bitiğim. Neyim olduğunu sorunca suskun gözlerimi kaçırıyorum. Dipteyim, sondayım diyecek halim yok. Gözüm yaşlı ve bıyıklı kadının ağzında. Utancımı anlatmasını bekliyorum.

Tek kelime etmiyor. Hoş beni düşündüğünden değil a, oğlunu üzmek istemediğinden, biliyorum.

Okulda rehberlik öğretmeni benimle konuşmaya çalışıyor, “Neyin var, eskiden çok çalışkandın sen?” diyor. Susuyorum. Sınıf başkanlığından azledilmişim. Sürekli velimi çağırmam isteniyor. Tamam çağırırım deyip yanlarından uzuyorum. Bunları yaşlı ve bıyıklı kadına söylemeyi ise aklımın ucundan dahi geçirmiyorum.

Pazardan dönerken komşunun birinden duymuş. Okul müdürü “velisi yok mu bu çocuğun” deyip duruyormuş. İçeri bir hışım girip sırtından hırkayı, belinden kuşağı sıyırıp kenara atana kadar söyleniyor da söyleniyor. Özeti şu. Ona neden söylememişim? Tek kelime etmiyorum. Kapı arkasında askıda duran ve yalnızca düğün bayram günlerinde giydiği gri döpiyesini indirip giyiniyor. Yün başörtüsünü de havalandırıp kafasına kondurduktan sonra çıkıp gidiyor.

Ben de başlıyorum tırnaklarımı kemirmeye. Epeydir huy edinmişim bunu. Düşüncelerimi belli bir noktada toplamama yardımcı oluyor. İnsan beyninden hızla geçen ve üzerine fırsat bulamadığı kimi uçuşan duygu ve düşüncelerini tırnak yiyerek yavaşlatabiliyor. Veya bana öyle geliyor.

Tırnaklarım yarıya kadar küçülmüşken bu dönüp eve geliyor. Kırgın, küskün, boynu bükük bir hali var. Mutfağa geçip un kavurmaya başlıyor. Bilinmeyen fasiküllerime bakıyorum ben. İlgisizim. Tek odağım var, görünmez olmak. Mutfaktan sesler geliyor. Kaşık tencereye sert sert vuruluyor. Meseleyi neden bunca büyüttüğünü anlayamıyorum.

Getirip bir tas çorba bırakıyor önüme. Cebinden çıkardığı dörde katlanmış bir kağıdı da koyuyor yanına. Çorbayı içmeye başlıyorum, kağıda bakmıyorum. Mutfaktan başını uzatıyor. O kağıdı okulda öğretmenim vermiş, okuyaymışım. Bakıyorum artık burnumun ucuyla. İl çapında düzenlenen “Hayalimdeki Dünya” temalı bir kompozisyon yarışmasının davet bildirisi. Bir an bile düşünmeyip buruşturup sobaya fırlatıyorum. Kime ne benim hayalimdeki dünyadan. Kağıt da uçuyor uçuyor ve sobanın üstündeki deliğe denk gelmiyor da elinde ekmekle mutfaktan gelen yaşlı ve bıyıklı kadının yüzüne çarpıyor! Donup kalıyorum ben iyi mi, fırlayıp özür dilemem gerekirken.

O eğilip yerden aldığı kağıdı düzeltip ekmekle beraber masanın üstüne bir kez daha koyuyor ve ne yazıyorsa onu yapmamı söylüyor. Sıkıntıdan patlayacak gibi oluyorum.

Bir başka gün de elinde bir şişe süt, kolunun altında bir minderle çıktı geldi bu okula. “Sütü iç, minderi altına koy, o kağıtta yazanı yap yavruuuum!” dedikten sonra da vazifesini tamam etmiş biri gibi çıkıp gitti.

Ha tamam bunu alışkanlık haline getirmese yok sayabilirdim fakat devamı geldi. Onu uyardım. Vazgeçirmeye çalış tım. Alttan aldım. “Çantama koy ben götürürüm, sen yorulma!” bile dedim. Yok söz dinletemedim. Ağrıyan dizlerine veya hava şartlarına aldırış etmeden her gün evden çıkıp onca yolu kat ederek okula geliyor, merdivenleri tırmanıp sınıf kapısından alı al moru mor kafasını uzatıyor, sınıfı tarayarak gözleriyle beni buluyordu. Ben sütle minderi alıp yerime dönerken o arkamdan “Allah zihin açıklığı versin yavruuum, o kağıtta ne yazıyorsa yap Allah’ın aşkına!” dediği an sınıfta bir bağırtı, bir kıyamet kopuyor, kahkahalar patlıyor ve ben yer yarılsa da bir daha hiç çıkmamacasına sütüm ve minderimle içine girsem diyorum ki o kadar olur.

Arkadaşlarım da minderi elimden birbirlerine atıyor, minder havalarda uçuşuyor, toza toprağa beleniyor, nihayet utancımın vesikası gibi bir köşeye düşüyor, düştüğü yerde de kalıyordu ya ben öfke küpüne dönüyordum. Sinirlerim yıpranmış halde öğretmenin bir an önce sınıfa girmesini, kuralların derhal devreye girmesini, arkadaşlarımın şaklabanlıklarına bir son vermesini, en çok da birdenbire ortadan kaybolmayı, görünmez olmayı istiyordum. Yaşlı ve bıyıklı kadından nefret ediyordum. Ölse de kurtulsam diyordum, ölse de kurtulsam.

Tam da o günlerde hastalanıp yatağa düştü bu. İlk zamanlar kendimden bilip biraz üzüldüm ama rahatladım da. Kendimi sokaklara attım hemen. Serseriliğe alışmıştım zaten, gece yarılarına kadar sokaklarda kalıyor, metruk evlere girip çıkıyor, ölülerle konuşuyor, bodrum katta kedilerle saatler geçiriyordum. Onları iyice eğitmiştim.

Tarçın ve süt kokan evin prens ve prensesi tam da o günlerde hastalanan babaannelerini ziyarete geldiler. Büyükler salonda otururken ben onları eğlendirme görevimi icra ettim yine fakat bu defa onlara korkunç masallar anlattım. Cinlerden, mezarlıkta dirilen ölülerden, hayaletlerden, cennetle cehennem arasında kaybolanlardan, toprak altından uzanıp yardım isteyen ellerden. Sanki bir hayal alemine hapsolmuş da oradan haberler verir gibiydim. Benden korktuklarını gördüm ama umursamadım. Onlara zihin gücüyle çatal kaşık sapı bükme deneylerimi, yanan bir mumu bakışlarımla söndürme çalışmalarımı gösterdim. Pek memnun kaldılar. Hatta alkışladılar.

Artık tüm vaktimi görünmez olmaya kafa patlatarak geçiriyordum. Sürekli egzersiz yapıyordum. Yaşlı ve bıyıklı kadınsa hasta yatağından doğrulup sesleniyordu. Sürekli.

“Allah aşkına yavruum, yaz şu dersini!”

Konuşmamak görünmez olmanın ilk koşuludur. Yanıt vermiyor, susuyordum. Keşke diyordum keşke ölse de kurtulsam.

Çantamı tek koluma atmış derbederce eve doğru yürürken bir uğultu geldi önce kulağıma. Bahçede toplanan kalabalığı gördüm sonra. Turunç Hanım anlatıyordu. Bir tutam tuz istemek için yaşlı ve bıyıklı kadının yanına uğradığını, onu yerde baygın yatarken bulduğunu, önce bayıldığını sanıp ayağa kaldırmaya çalıştığını fakat taş gibi ağır olduğunu fark edince korkudan çay tabağını elinden düşürdüğünü, hemen yanaklarına hafif hafif bir iki vurduğunu, “Uyan uyan!” dediğini ama ses çıkmayınca eğilip kalbini dinlediğini, işte o zaman ihtiyar kalbinin durduğunu, ölmüş olduğunu...

Gidip salıncağa oturdum, gözümü şarap duvarına diktim ve başladım sallanmaya. Aklımda zihin gücüyle onu yıkmaktan başka düşünce yoktu. Yaşlı ve bıyıklı kadını öldürdüğüme kesin kes inanıyordum. Düpedüz katildim. Kendimden ilk defa korktum.

Babam işten çıkıp apar topar eve dönene kadar sallandım. Duvar yıkılmadı. Korkum azalmadı. Kadınlar hep ağlaştı. Herkes çok üzgün görünüyordu. Birkaç gün süren başsağlığı ziyaretleri, yenen yemekler, kavrulan helvalar, akraba kadınların gelen gideni ağırlamaları sırasında uzak bir köşede oturup olanı biteni seyrettim.

Sonra herkes kayboldu ortadan. Öyle birdenbire. Biz babamla yalnız kaldık. Yok hükmündeydik. Evimiz başımıza yıkılmıştı. Yastaytık. Oğulun annesi ölmüştü. Kimin yüzünden. Benim yüzümden.

Öğle vakti kapı zili çaldı. Günlerdir bu ilkti. Uzaylılar filan olmalıydı. Gidip açtım. Gelen Turunç ve Cennet Hanımlardı. Babamı sordular. Odasına gittiğimde babam masasına başını yaslamış, sızmıştı. Yerinden güçlükle kalkıp gelebildi. İki yaşlı kadın şimdi rahmetli olan arkadaşlarının giysilerini ihtiyacı olanlara dağıtmak için babamdan izin istediler. Babam onlara izinle beraber bir de anahtar verdi.

Onlar küçük eve doğru yürürken ben hemen arkalarındaydım. Sessiz olmaya özen göstermiyordum. Sanırım görünmezlik çalışmalarım semeresini vermeye başlamıştı. Zaten düşüncemi doğrulayan bir şey de az sonra yaşandı.

Giysileri torbaya dolduran iki kadın kendi aralarında konuşuyorlardı. Ben başlarda kulak vermiyordum. Yaşlı ve bıyıklı kadının giysilerine bakıyordum. Hırkasına, yeleğine, gri döpiyesine, tespihine... İçimde hiçbir duygu yoktu.

Bir ara “veli toplantısı” gibi bir şey duydum. Kulak kabarttım.

“Ne olduysa o veli toplantısından sonra oldu. Kalbi dayanmadı tabii. Öğretmen çok kızmış! Bu çocuk okula ilk geldiğinde böyle değildi, dersleri, kavraması iyiydi, sonra neden kötüledi, anası babası ilgilenmiyor mu, sahipsiz mi demiş... Gelip ağlaya ağlaya anlattıydı...”

“Vah!”

“En çok da neye üzülürdü biliyor musun?”

“?”

“O şeytan yok mu o şeytan!! Kadıncağızın yüzüne birkere bile babaanne dememiş!”

Şeytan?!

Büyük eve koşup kendimi odama kapattım. Birkaç gün boyunca dışarı çıkmadım. Yemeyip içmedim. Soran eden de yoktu zaten. Ne Bilinmeyen fasiküllerim ne metafizik çalışmalarım, her şeye her şeye bir son verdim. Boş boş duruyordum. Ara sıra babamla rastlaşıyorduk. Tuvalete gitmek için odalarımızdan çıktığımızda. O bir şişe şarap, ben bir bardak su almak için mutfağa geçtiğimizde. Görmüyordu beni. Sürahiyi, bardağı mahsus ittirip yere düşürüyordum. Cam kırığı ayağına batsa bile farkımda olmuyordu. Hiçbir şeyin farkında değil gibiydi zaten. Şarap duvarının yükselme hızı çok artmıştı. Belli ki sürekli içerek kendisini öldürmeye çalışıyordu. Bazen odasından ağlama sesleri duyuluyordu. Ben bu sesi tanıyordum. Nerde duysam tanırdım. Yatılı okuldaki o son gece ben de böyle içli içli ağlamıştım.

Hasılı bir plan yaptım.